{
  "id":24,
  "title":"7 juin 1961",
  "cat":{
    "id":1,
    "name":"Langlois, le passeur"
  },
  "pos":18054,
  "desc":"<p>Henri Langlois et L\u00e9on Mathot, pr\u00e9sident de la Cin\u00e9math\u00e8que, pr\u00e9sentent le programme des comm\u00e9morations du Centenaire M\u00e9li\u00e8s \u00e0 la presse, rue de Courcelles, en pr\u00e9sence notamment d'Andr\u00e9 M\u00e9li\u00e8s, le fils de Georges, et de Madeleine Malth\u00eate-M\u00e9li\u00e8s, sa petite fille. Le 7 juin 1961 est inaugur\u00e9e l'exposition <em>Georges M\u00e9li\u00e8s<\/em> de la Cin\u00e9math\u00e8que au Mus\u00e9e des arts d\u00e9coratifs, en pr\u00e9sence d'Andr\u00e9 Malraux, Ga\u00ebtan Picon, directeur g\u00e9n\u00e9ral des Arts et Lettres, Michel Fourr\u00e9-Cormeray, directeur du CNC, et de la famille M\u00e9li\u00e8s.<\/p><p>\u00c0 cette occasion a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 un comit\u00e9 d'honneur, constitu\u00e9 d'amis et d'anciens collaborateurs du cin\u00e9aste, tels que Fran\u00e7oise Rosay, Henri Jeanson, ou encore Ren\u00e9 Magritte et le costumier Mayo.<\/p>",
  "m":{
    "type":"video",
    "id":3475767259001,
    "width":720,
    "height":576,
    "caption":"Henri Langlois pr\u00e9sente l'exposition Georges M\u00e9li\u00e8s (journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 du 22 juin 1961)",
    "rights":"\u00a9 INA"
  }
}