{
  "id":73,
  "title":1948,
  "cat":{
    "id":3,
    "name":"Langlois, le b\u00e2tisseur"
  },
  "pos":13300,
  "desc":"<p>Premier contact \u00e9pistolaire entre Langlois et Maria Adriana Prolo, fondatrice du Museo del Cinema de Turin. Ils se rencontrent d\u00e9but 1950 \u00e0 l'occasion d'un voyage de Langlois \u00e0 Turin, et leurs relations sont au d\u00e9part quelque peu fauss\u00e9es.<\/p><p>Langlois se confie ainsi \u00e0 Gianni Comencini, qui g\u00e8re avec son fr\u00e8re la Cineteca italiana de Milan&nbsp;: <em>\u00ab&nbsp;J'ai vu la Prollo [<em>sic<\/em>]. Je me suis bien vite rendu compte que c'est une petite provinciale qui sait tr\u00e8s bien ce qu'elle veut. Et ce qu'elle veut, c'est un poste, un mus\u00e9e, un titre, de la consid\u00e9ration et Turin. Avec son mat\u00e9riel et le v\u00f4tre, on peut faire un magnifique mus\u00e9e en Italie, mais elle ne peut rien toute seule&nbsp;\u00bb<\/em>. Mais quelques ann\u00e9es plus tard, Langlois change radicalement d'avis&nbsp;: <em>\u00ab&nbsp;Vous pouvez \u00eatre s\u00fbr que si la Prolo vient avec ses archives \u00e0 Paris, je m'arrangerai en sorte de m'effacer derri\u00e8re elle et qu'elle soit la reine de la manifestation&nbsp;\u00bb<\/em>.<\/p><p>Entre <em>\u00ab&nbsp;le dragon et l'alouette&nbsp;\u00bb<\/em>, comme certains les surnomment, s'installe d\u00e9finitivement une belle entente. Ils vont travailler fr\u00e9quemment ensemble et correspondre jusqu'\u00e0 la mort de Langlois. Et lorsqu'il la fait entrer \u00e0 la FIAF (F\u00e9d\u00e9ration internationale des archives du film), c'est une alli\u00e9e de plus qui va \u0153uvrer pour lui.<\/p>"
}