{
  "id":88,
  "title":"23 juin 1959",
  "cat":{
    "id":3,
    "name":"Langlois, le b\u00e2tisseur"
  },
  "pos":17339,
  "desc":"<p>Inauguration des nouveaux locaux de la rue de Courcelles avec l'exposition <em>Path\u00e9<\/em>, en pr\u00e9sence d'Andr\u00e9 Malraux, ministre charg\u00e9 des Affaires culturelles.<\/p>",
  "m":{
    "type":"img",
    "id":"88-1",
    "width":3266,
    "height":2431,
    "caption":"Andr\u00e9 Malraux et Henri Langlois lors de l'inauguration de l'exposition Path\u00e9",
    "rights":"\u00a9 DR"
  }
}