<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root>
  <cats>
    <cat id="1">
      <name>Langlois le passeur</name>
    </cat>
    <cat id="2">
      <name>Langlois le collectionneur</name>
    </cat>
    <cat id="3">
      <name>Langlois le bâtisseur</name>
    </cat>
    <cat id="4">
      <name>Langlois l'homme</name>
    </cat>
  </cats>
  <points>
    <!-- Langlois le passeur (1-42) -->
    <point id="1">
      <title>Octobre 1935</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>8673</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Henri Langlois et Georges Franju fondent le Cercle du Cinéma, un ciné-club spécialisé dans les films de répertoire. Les premières projections ont lieu avenue des Champs-Élysées, au Pathé Marignan, qui compte 150 places.</p>
      <p><em>«&nbsp;Dès la première séance, il fallut refuser du monde et, si l'entreprise se révéla déficitaire en fin d'année, elle n'en avait pas moins permis de rallier tous ceux qui voulaient œuvrer pour la sauvegarde du patrimoine cinématographique&nbsp;»</em> rapporte Henri Langlois.</p>
      <p>Les spectateurs peuvent découvrir par exemple <em>La Chute de la maison Usher</em> de Jean Epstein, <em>Le Cabinet du Dr Caligari</em> de Robert Wiene, ou encore <em>La Volonté du mort</em> (<em>The Cat and the Canary</em>, 1927) de Paul Leni.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="1-1" width="2000" height="775">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="2">
      <title>28 décembre 1944</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>12050</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Inauguration de l'exposition «&nbsp;Images du cinéma français&nbsp;».</p>
      <p><em>«&nbsp;L'exposition &quot;Images du cinéma français&quot; ne saurait en aucune façon être tenue pour une exposition didactique. Nous n'avons pas eu l'intention de retracer l'histoire du cinéma français, ni de suivre toute son évolution à travers une quantité considérable d'œuvres et de documents&nbsp;»</em>, explique le texte introductif du programme.</p>
      <p>Pour Langlois, <em>«&nbsp;cette exposition envisage avant tout la fantaisie, la féerie, l'irréel, le fantastique ou le fantasmagorique. Elle se place à la fois sous le signe de Georges Méliès et de la poésie en insistant sur le côté le plus spontané de celle-ci, poésie involontaire, accidentelle, fortuite, ou parfois concertée mais qui participe toujours plus ou moins du rêve ou de l'imagination pure&nbsp;»</em>.</p>
      ]]></desc>
    </point>
    <point id="3">
      <title>Juin 1945</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>12204</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Le Cercle du Cinéma déménage et s'installe dans la salle des Arts et Métiers, 9 bis, avenue d'Iéna.</p>
      <p>Lors d'une séance en juillet 1946, l'affluence est telle que Langlois doit ajouter des fauteuils empruntés dans une salle voisine. Les œuvres muettes projetées par Langlois en 1945 sont désormais accompagnées au piano par le compositeur de musique de films Joseph Kosma.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="3-1" width="2448" height="3264"></m>
    </point>
    <point id="4">
      <title>1946</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>12419 </pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Plusieurs expositions phares sont cette année-là présentées au 7, avenue de Messine&nbsp;: l'une sur le dessin animé, l'autre sur Émile Reynaud, l'un des pionniers du cinématographe et l'inventeur des premiers dessins animés sur grand écran. Les deux expositions connaissent un certain succès. Langlois enchaînera avec une troisième, «&nbsp;L'Affiche de cinéma de 1895 à 1946&nbsp;», moins coûteuse que les précédentes.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="4-1" width="1342" height="2000"></m>
    </point>
    <point id="5">
      <title>29 octobre 1948</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>13450 </pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Le 29 octobre 1948, les premières salles du «&nbsp;Musée permanent du cinéma&nbsp;», réparties sur trois étages, sont inaugurées avenue de Messine. Deux expositions, «&nbsp;Naissance du cinéma&nbsp;: Plateau – Reynaud – Marey – Demenÿ – Lumière&nbsp;» et «&nbsp;Georges Méliès créateur de l'art cinématographique&nbsp;», marquent les débuts de ce musée. Un <em>«&nbsp;labyrinthe de rêve et de cauchemar&nbsp;»</em> pour Jacques Doniol-Valcroze, le futur fondateur des <em>Cahiers du cinéma</em>.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="5-1" width="1916" height="2440">
      </m>
    </point>
    <point id="6">
      <title>4 novembre 1948</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>13457</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>TEXTE</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="6-1" width="2000" height="2580">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="7">
      <title>Mars-avril 1950</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>13940 </pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>En mars 1950, le jeune cinéaste Kenneth Anger prend contact pour la première fois avec Langlois et lui annonce son intention de venir travailler à Paris. Il arrive en France en avril et s'installe dans la chambre de bonne que possède Mary Meerson au 21, rue Gazan, près du parc Montsouris. C'est le début d'une longue relation entre les deux hommes.</p>      
      ]]></desc>
      <m type="img" id="7-1" width="2000" height="2589">
        <caption>Lettre de Kenneth Anger à Henri Langlois datée du 2 mars 1950</caption>
      </m>
    </point>
    <point id="8">
      <title>20 septembre 1951</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>14506</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Le 20 septembre 1951, Langlois reçoit une lettre d'un jeune cinéphile, Jacques Rivette, qui, trop pauvre pour se payer les entrées à la Cinémathèque, lui demande un accès libre. Sa demande n'est pas suivie d'effet, mais le 20 décembre 1951, Jacques Rivette reçoit de la Cinémathèque cinq bobines de pellicule vierge Kodak.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="8-1" width="2000" height="1442">
        <caption>Lettre de Jacques Rivette à Henri Langlois datée du 20 septembre 1951</caption>
      </m>
    </point>
    <point id="9">
      <title>14 mai 1952</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>14743</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Réception en l'honneur du prolifique réalisateur américain Mack Sennett, en sa présence.</p>
      <p>Langlois est très attaché au cinéma muet et burlesque, et la venue du «&nbsp;King of Comedy&nbsp;», comme était surnommé Mack Sennett, n'est pas anodine.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="9-1" width="" height="">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="10">
      <title>Septembre 1954</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>15603 </pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Dans sa volonté perpétuelle de hisser le cinéma au rang des autres arts, Langlois se lie avec de nombreux peintres, notamment Marc Chagall. Celui-ci fréquente d'ailleurs la Cinémathèque aux côtés d'autres plasticiens comme Fernand Léger, Cocteau ou Severini. Entre eux s'établit un échange épistolaire amical – Chagall envoie parfois des poèmes à Langlois.</p>
      <p>En 1951, Langlois souhaite réaliser un court métrage documentaire sur l'œuvre du peintre, dans l'idée de retracer sa vie à travers ses tableaux. Chagall lui facilite la tâche en lui donnant un accès privilégié pour filmer ses œuvres. Langlois envoie Frédéric Rossif tourner les images, et charge ensuite Joris Ivens, épaulé par Renée Lichtig et David Perlov, du montage. Ne subsistent malheureusement aujourd'hui du film que quelques rushes, passionnants.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="10-1" width="1603" height="1775">
        <caption>Lettre de Marc Chagall à Henri Langlois datée du 21 septembre 1954</caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>



    <point id="17">
      <title>19 juin 1959</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>17335 </pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Réception donnée rue d'Ulm en l'honneur de Fritz Lang, en sa présence.</p>
      <p>Le réalisateur noue une belle relation avec Langlois et cette Cinémathèque qu'il admire et respecte, dont il dira plus tard lors de sa dernière visite&nbsp;: <em>«&nbsp;Je suis dans la maison où nous vivons encore après notre mort&nbsp;»</em>.</p>
      ]]></desc>
      <m type="video" id="2325854985001"></m>
    </point>


  



<!-- Partie 2: Langlois le collectionneur (43-67) -->


<!-- Partie 3: Langlois le bâtisseur (68- ) -->

    <point id="60">
      <title>1 septembre 1962</title>
      <cat>3</cat>
      <pos>18505</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>En septembre 1962, Langlois donne aux <em>Cahiers du cinéma</em> un très long entretien, mené par Michel Mardore et Eric Rohmer. Il revient à cette occasion sur son rôle de directeur de la Cinémathèque, expose ses vues, ses positions, ses différentes conceptions de la Cinémathèque et de son musée, fait part des difficultés qu'il rencontre, et surtout laisse paraître la passion qui l'anime.</p>
      <p>Sur la collecte des films et leur conservation, il explique ainsi&nbsp;: <em>«&nbsp;Le problème, c'est d'abord de déterminer qui détient et où se trouvent les films, dans quels locaux, dans quel pays il existe encore une chance de pouvoir les atteindre. Ensuite, il faut pouvoir convaincre celui qui les détient de vous faire confiance, d'avouer qu'il les détient, l'amener à vous le confier, quitte à lui promettre le sceau du secret, pour pouvoir ainsi les surveiller, assurer leur survie. Enfin, les voir, savoir ce qu'ils valent, finalement pouvoir être autorisé à les tirer et à les projeter&nbsp;»</em>.</p>
      ]]></desc>
      <m type="video" id="3470524003001" width="720" height="576">
        <caption>Extraits des émissions « Mémoires de l'imaginaire » (4 novembre 1964) et « Démons et merveilles du cinéma » (19 septembre 1964)</caption>
        <rights>© INA</rights>
      </m>
    </point>

    <point id="61">
      <title>2 septembre 1962</title>
      <cat>3</cat>
      <pos>18506</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Dès la fondation de la Cinémathèque française, il est fréquemment reproché à Henri Langlois de mener une politique de collecte et de restauration des films plutôt hasardeuse. Il répond clairement à ces accusations dans une interview donnée aux <em>Cahiers du cinéma</em>&nbsp;:<br /><em>«&nbsp;Nous en sommes arrivés à concevoir très vite qu'il nous fallait essayer de tout conserver, de tout sauver, de tout maintenir, de renoncer à jouer à l'amateur de classiques.<br />[...]<br />– Vous-même, est-ce que vous acceptez tout, à présent&nbsp;?<br />– Tout, absolument tout. Si la Cinémathèque française faisait une sélection, où irions-nous&nbsp;?&nbsp;»</em></p>
      ]]></desc>
      <m type="video" id="3470556176001" width="720" height="576">
        <caption>Extrait de l'émission « Mémoires de l'imaginaire » (4 novembre 1964)</caption>
        <rights>© INA</rights>
      </m>
    </point>


    <point id="70">
      <title>Juillet 1936</title>
      <cat>3</cat>
      <pos>8947</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Paul-Auguste Harlé et Henri Langlois exposent le projet de création d'une Cinémathèque française à la présidence du Conseil et au Service des œuvres du ministère des Affaires étrangères, qui expriment immédiatement une franche adhésion.</p>
      <p><em>«&nbsp;Harlé eut la vision et la notion exacte de l'avenir et de la manière dont il fallait aborder le problème pour y réussir. Ne serait-ce que l'idée du titre "La Cinémathèque française" dont il me dit&nbsp;: "Ce titre permettra à la Cinémathèque d'être un jour la Cinémathèque de la France"&nbsp;»</em>, explique plus tard Henri Langlois.</p>
      ]]></desc>
      <m type="video" id="3470556181001" width="720" height="576">
        <caption>Extrait de l'émission « Les échos du cinéma » du 1er janvier 1961</caption>
        <rights>© INA</rights>
      </m>
    </point>


<!-- Partie 4: Langlois l'homme -->

    <point id="113">
      <title>13 novembre 1914</title>
      <cat>4</cat>
      <pos>1047</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Henri Langlois naît à Smyrne, dans l'Empire ottoman (aujourd'hui İzmir, en Turquie). Dans les cahiers qu'il commence à tenir dès l'adolescence, dans des interviews, il aura coutume de rappeler avec humour&nbsp;: <em>«&nbsp;Mes parents étaient des Français de l'étranger, ce qui m'a permis d'être en retard d'un siècle&nbsp;»</em>.</p>
      <p>Son père, Gustave Langlois, est journaliste et fondateur de l'Agence nationale française. Mobilisé sur le front, il ne reviendra qu'à la fin de la guerre et Henri Langlois passe donc ses toutes premières années sans le connaître. Il vit une enfance insouciante et heureuse, entouré de ses grands-mères, de sa mère et de son frère. Mais après-guerre, Smyrne est occupée par l'armée grecque. Le climat devient de plus en plus tendu, et, après l'incendie de septembre 1922 qui détruit presque entièrement la ville, la famille Langlois rentre en France, trouvant refuge à Paris.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="1000-1" width="1500" height="2000">
        <caption>Horoscope de naissance d'Henri Langlois</caption>
      </m>
    </point>
    <point id="114">
      <title>Automne 1922</title>
      <cat>4</cat>
      <pos>3957</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>La famille Langlois s’installe dans le 9ème arrondissement de Paris. Pour le jeune Henri, la période qui commence est un un calvaire : ses camarades sont méprisants et moqueurs, et il nourrit pour l’école une véritable aversion. Il se réfugie dans la rêverie et dans l’imaginaire, se tournant avec bonheur vers l’écriture. Poèmes, pensées jetées sur le papier, réflexions politiques, morceaux de pièces de théâtre, tout est prétexte à nourrir ces carnets intimes. Tout au long de sa vie, Langlois ne cessera jamais d’écrire ainsi. Dans des cahiers, sur des agendas, des programmes de films…</p>
      <p>À cette époque, il fait souvent le même rêve, d’un incendie dévastateur d’où il sauverait des copies de films en flammes… <em>« Je rêvais que j’étais dans une ville, et que cette ville était attaquée. Et alors, pendant que les gens se battaient, moi je me disais qu’il faudrait sauver les trésors de la ville, et alors je remplissais une espèce de charrette avec des trésors, et puis j’essayais de foutre le camp avec ces trésors pour essayer de les sauver »</em>.</p>
      <p>À cette époque, il passe des heures à regarder des films muets, rate une épreuve du baccalauréat pour aller au cinéma voir un film de Pabst...</p>
      <p>À cette époque, il décide plus ou moins de consacrer sa vie au cinéma. Ses parents lui ont offert un projecteur Pathé-Baby, et il commence à collectionner photos et revues consacrées au 7ème art. Il fréquente davantage les cinémas que les salles de classe et découvre l’avant-garde française.</p>
      ]]></desc>
      <m type="video" id=""></m>
    </point>


    <point id="126">
      <title>13 janvier 1977</title>
      <cat>4</cat>
      <pos>23754</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Dans la nuit du 12 au 13, Langlois travaille chez lui, 21, rue Gazan, à des projets de programmation pour le Centre Pompidou. Il prépare aussi le festival de Tours, qui se tiendra du 21 au 30 janvier, et où auront lieu des projections et une petite exposition. Dans l'appartement, le téléphone et l'électricité sont coupés car il n'a pu payer les factures.</p>
      <p>Vers deux heures du matin, il meurt dans les bras de Mary Meerson après trois quarts d'heure d'agonie, terrassé par une crise cardiaque. Le dragon avait 62 ans.</p>
      <p><em>«&nbsp;Que la Cinémathèque vive et respire. Seule sa mort serait la véritable mort d'Henri Langlois&nbsp;»</em> (Jean Diard, 16 mai 1978)</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="126-1" width="2000" height="1160">
      </m>
    </point>







<!--
    <point id="">
      <title></title>
      <cat></cat>
      <pos></pos>
      <desc><![CDATA[
      ]]></desc>
      <m type="img" id="" width="" height="">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
-->
  </points>
</root>
