<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root>
  <cats>
    <cat id="1">
      <name>Langlois, le passeur</name>
    </cat>
    <cat id="2">
      <name>Langlois, le collectionneur</name>
    </cat>
    <cat id="3">
      <name>Langlois, le bâtisseur</name>
    </cat>
    <cat id="4">
      <name>Langlois, l'homme</name>
    </cat>
  </cats>
  <points>
    <!-- Langlois le passeur (1-42) -->
    <point id="1">
      <title>Octobre 1935</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>8673</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Henri Langlois et Georges Franju fondent le Cercle du Cinéma, un ciné-club spécialisé dans les films de répertoire. Les premières projections ont lieu avenue des Champs-Élysées, au Pathé Marignan, qui compte 150 places.</p>
      <p><em>«&nbsp;Dès la première séance, il fallut refuser du monde et, si l'entreprise se révéla déficitaire en fin d'année, elle n'en avait pas moins permis de rallier tous ceux qui voulaient œuvrer pour la sauvegarde du patrimoine cinématographique&nbsp;»</em> rapporte Henri Langlois.</p>
      <p>Les spectateurs peuvent découvrir par exemple <em>La Chute de la maison Usher</em> de Jean Epstein, <em>Le Cabinet du Dr Caligari</em> de Robert Wiene, ou encore <em>La Volonté du mort</em> (<em>The Cat and the Canary</em>, 1927) de Paul Leni.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="1-1" width="2000" height="775">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="2">
      <title>28 décembre 1944</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>12050</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Inauguration de l'exposition <em>Images du cinéma français</em>.</p>
      <p><em>«&nbsp;L'exposition <em>Images du cinéma français</em> ne saurait en aucune façon être tenue pour une exposition didactique. Nous n'avons pas eu l'intention de retracer l'histoire du cinéma français, ni de suivre toute son évolution à travers une quantité considérable d'œuvres et de documents&nbsp;»</em>, explique le texte introductif du programme.</p>
      <p>Pour Langlois, <em>«&nbsp;cette exposition envisage avant tout la fantaisie, la féerie, l'irréel, le fantastique ou le fantasmagorique. Elle se place à la fois sous le signe de Georges Méliès et de la poésie en insistant sur le côté le plus spontané de celle-ci, poésie involontaire, accidentelle, fortuite, ou parfois concertée mais qui participe toujours plus ou moins du rêve ou de l'imagination pure&nbsp;»</em>.</p>
      ]]></desc>
    </point>
    <point id="3">
      <title>Juin 1945</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>12204</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Le Cercle du Cinéma déménage et s'installe dans la salle des Arts et Métiers, 9 bis, avenue d'Iéna.</p>
      <p>Lors d'une séance en juillet 1946, l'affluence est telle que Langlois doit ajouter des fauteuils empruntés dans une salle voisine. Les œuvres muettes projetées par Langlois en 1945 sont désormais accompagnées au piano par le compositeur de musique de films Joseph Kosma.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="3-1" width="2448" height="3264"></m>
    </point>
    <point id="4">
      <title>1946</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>12419 </pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Plusieurs expositions phares sont cette année-là présentées au 7, avenue de Messine&nbsp;: l'une sur le dessin animé, l'autre sur Émile Reynaud, l'un des pionniers du cinématographe et l'inventeur des premiers dessins animés sur grand écran. Les deux expositions connaissent un certain succès. Langlois enchaînera avec une troisième, <em>L'Affiche de cinéma de 1895 à 1946</em>, moins coûteuse que les précédentes.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="4-1" width="1342" height="2000">
        <caption>Affiche de l'exposition du dessin animé (1946)</caption>
      </m>
    </point>
    <point id="5">
      <title>29 octobre 1948</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>13450 </pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Le 29 octobre 1948, les premières salles du «&nbsp;Musée permanent du cinéma&nbsp;», réparties sur trois étages, sont inaugurées avenue de Messine. Deux expositions, «&nbsp;Naissance du cinéma&nbsp;: Plateau – Reynaud – Marey – Demenÿ – Lumière&nbsp;» et «&nbsp;Georges Méliès créateur de l'art cinématographique&nbsp;», marquent les débuts de ce musée. Un <em>«&nbsp;labyrinthe de rêve et de cauchemar&nbsp;»</em> pour Jacques Doniol-Valcroze, le futur fondateur des <em>Cahiers du cinéma</em>.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="5-1" width="1916" height="2440">
      </m>
    </point>
    <point id="6">
      <title>4 novembre 1948</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>13457</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Dès le milieu des années quarante, la Cinémathèque connaît un rayonnement et une influence grandissants. En 1948, un jeune cinéphile nommé François Truffaut désire emprunter à la Cinémathèque plusieurs films pour les projeter dans son ciné-club «&nbsp;Cinémane&nbsp;». Langlois répond en le persuadant d'abandonner son projet (qui sera effectivement un fiasco financier). En 1949, Truffaut devient un habitué de la Cinémathèque.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="6-1" width="2000" height="2580">
        <caption>Lettre d'Henri Langlois à François Truffaut datée du 4 novembre 1948</caption>
      </m>
    </point>
    <point id="7">
      <title>Mars-avril 1950</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>13940 </pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>En mars 1950, le jeune cinéaste Kenneth Anger prend contact pour la première fois avec Langlois et lui annonce son intention de venir travailler à Paris. Il arrive en France en avril et s'installe dans la chambre de bonne que possède Mary Meerson au 21, rue Gazan, près du parc Montsouris. C'est le début d'une longue relation entre les deux hommes.</p>      
      ]]></desc>
      <m type="img" id="7-1" width="2000" height="2589">
        <caption>Lettre de Kenneth Anger à Henri Langlois datée du 2 mars 1950</caption>
      </m>
    </point>
    <point id="8">
      <title>20 septembre 1951</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>14506</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Le 20 septembre 1951, Langlois reçoit une lettre d'un jeune cinéphile, Jacques Rivette, qui, trop pauvre pour se payer les entrées à la Cinémathèque, lui demande un accès libre. Sa demande n'est pas suivie d'effet, mais le 20 décembre 1951, Jacques Rivette reçoit de la Cinémathèque cinq bobines de pellicule vierge Kodak.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="8-1" width="2000" height="1442">
        <caption>Lettre de Jacques Rivette à Henri Langlois datée du 20 septembre 1951</caption>
      </m>
    </point>
    <point id="9">
      <title>14 mai 1952</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>14743</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Réception en l'honneur du prolifique réalisateur américain Mack Sennett, en sa présence.</p>
      <p>Langlois est très attaché au cinéma muet et burlesque, et la venue du «&nbsp;King of Comedy&nbsp;», comme était surnommé Mack Sennett, n'est pas anodine.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="9-1" width="919" height="1252">
        <caption>Affiche française du film La Noce à Boursouflé (Mack Sennett, Clarence G. Badger, 1917)</caption>
        <rights>© D. Stoyanovitch</rights>
      </m>
    </point>
    <point id="10">
      <title>Septembre 1954</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>15603 </pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Dans sa volonté perpétuelle de hisser le cinéma au rang des autres arts, Langlois se lie avec de nombreux peintres, notamment Marc Chagall. Celui-ci fréquente d'ailleurs la Cinémathèque aux côtés d'autres plasticiens comme Fernand Léger, Cocteau ou Severini. Entre eux s'établit un échange épistolaire amical – Chagall envoie parfois des poèmes à Langlois.</p>
      <p>En 1951, Langlois souhaite réaliser un court métrage documentaire sur l'œuvre du peintre, dans l'idée de retracer sa vie à travers ses tableaux. Chagall lui facilite la tâche en lui donnant un accès privilégié pour filmer ses œuvres. Langlois envoie Frédéric Rossif tourner les images, et charge ensuite Joris Ivens, épaulé par Renée Lichtig et David Perlov, du montage. Ne subsistent malheureusement aujourd'hui du film que quelques rushes, passionnants.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="10-1" width="1603" height="1775">
        <caption>Lettre de Marc Chagall à Henri Langlois datée du 21 septembre 1954</caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="13">
      <title>1956</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>16222</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p><em>«&nbsp;Je pense que, quand un film ne peut pas être montré quelque part, il faut bien qu'il le soit à la Cinémathèque française, mais il ne me viendrait jamais à l'idée d'exclure un film de mon programme en fonction de mon propre goût. Je n'ai, par contre, aucune fausse honte à montrer un film qui me plaît.&nbsp;»</em> (Henri Langlois, entretien avec Eric Rohmer et Michel Mardore, <em>Cahiers du cinéma</em> n°135, septembre 1962)</p>
      <p>Quatre grandes rétrospectives ponctuent la programmation de l'année 1956&nbsp;: <em>25 années de cinéma soviétique</em>, <em>Images du cinéma allemand</em>, <em>Images du cinéma anglais</em>, <em>Images du cinéma scandinave</em>. Cette ouverture marquée vers des programmations étrangères témoigne une fois de plus de la volonté de Langlois de montrer la diversité du cinéma international.</p>
      ]]></desc>
      <m type="video" id="3475641769001" width="720" height="576">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="14">
      <title>1 octobre 1956</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>16334</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Ouverture du cycle <em>25 ans de cinéma</em> rue d'Ulm pour le vingtième anniversaire de la Cinémathèque française. À cette occasion, Langlois publie un programme illustré contenant l'un de ses textes les plus vindicatifs et les plus importants&nbsp;:</p>
      <p><em>«&nbsp;Nous sommes en train de vivre, jour après jour, l'incendie de la Bibliothèque d'Alexandrie, et avec quelle indifférence. Ceci explique la profonde solitude des cinémathèques. Elles n'ont pas seulement à lutter contre le temps qui, chaque jour, rend plus difficile la recherche et la sauvegarde de 60 ans de cinéma, contre les ravageurs pilleurs d'épaves, contre la méfiance d'une industrie qui craint, à juste titre, la dépossession de ses droits, contre les intérêts de cette machine, qui veut que le cinéma ne produise qu'en se dévorant lui-même, contre les difficultés financières que connaissent toutes les activités désintéressées, contre tous ces obstacles qui freinent quotidiennement toute activité humaine, et qui lui évitent de tomber dans une routine, plus ruineuse encore. Elles doivent aussi faire face à une indifférence universelle, provoquée par ce mépris, d'autant plus sournois et dangereux, qu'il n'est plus visible, puisque tout le monde est d'accord&nbsp;: on adore le cinéma...&nbsp;»</em></p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="14-1" width="5379" height="6726">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="15">
      <title>9 mars 1957</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>16507</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Rue d'Ulm, hommage en sa présence à Alice Guy, la «&nbsp;première femme metteur en scène du cinéma français&nbsp;», véritable pionnière, connue notamment pour avoir travaillé avec Léon Gaumont et réalisé <em>La Fée aux choux</em>.</p>
      ]]></desc>
    </point>
    <point id="16">
      <title>27 octobre – 4 novembre 1958</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>17101</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>En septembre 1958, Louise Brooks est invitée expressément par Langlois, qu'elle a rencontré à Paris l'année précédente. Elle fait partie depuis toujours de son panthéon&nbsp;: <em>«&nbsp;Ceux qui l'ont vue ne peuvent l'oublier. Elle est l'interprète moderne par excellence car elle est comme les statues antiques hors du temps. Il suffit de la voir pour croire à la beauté, à la vie, à la réalité des personnages. [...] Son art est si pur qu'il devient invisible&nbsp;»</em>.</p>
      <p>Elle accepte de venir mais montre quelques signes de fébrilité&nbsp;: <em>«&nbsp;S'il vous plaît, trouvez-moi un hôtel près de vous. Je ne suis pas du type aventurière. Et pas bonne au téléphone. Et ne parlant pas français. Quelqu'un ira me cherche à l'aéroport, n'est-ce pas&nbsp;? Et que vais-je avoir à faire pour cet hommage&nbsp;?&nbsp;»</em>. Le 27 octobre, elle se rend à la réception donnée en son honneur, et le 4 novembre 1958, rue d'Ulm, une projection de <em>Loulou</em> de Pabst vient clore son séjour. Une correspondance s'établira par la suite avec Henri Langlois, échange dont les débuts sont marqués par un simple et émouvant mot de remerciement après son passage à Paris.</p>
      <p>C'est encore à elle qu'il se confiera plus tard, en 1961&nbsp;: <em>«&nbsp;Le travail me tue mais, Dieu merci&nbsp;!, pour la première fois de ma vie, j'ai l'impression, grâce à nos tuteurs actuels, que la maison bâtie de mes mains sera merveilleusement achevée d'ici cinq ans&nbsp;»</em>.</p>
      <p>Louise Brooks entretient aussi de nombreux échanges avec Mary Meerson, mais surtout avec Lotte Eisner. Une véritable amitié se noue entre la diva et celle qu'elle surnomme <em>Lottibird</em>&nbsp;: <em>«&nbsp;Nous sommes très heureuses, nous formons une paire de vieilles filles inséparables&nbsp;!&nbsp;»</em>.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="16-1" width="2314" height="2953">
        <caption>Lettre de Louise Brooks à Henri Langlois</caption>
      </m>
    </point>
    <point id="17">
      <title>19 juin 1959</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>17335 </pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Réception donnée rue d'Ulm en l'honneur de Fritz Lang, en sa présence.</p>
      <p>Le réalisateur noue une belle relation avec Langlois et cette Cinémathèque qu'il admire et respecte, dont il dira plus tard lors de sa dernière visite&nbsp;: <em>«&nbsp;Je suis dans la maison où nous vivons encore après notre mort&nbsp;»</em>.</p>
      ]]></desc>
      <m type="video" id="3481305560001" width="720" height="576">
        <caption>Fritz Lang et Henri Langlois dans le musée du cinéma vers 1972 (vidéo non sonorisée)</caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="18">
      <title>22 avril 1960</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>17643</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Exposition de 300 dessins originaux du réalisateur Sergueï M. Eisenstein au 82, rue de Courcelles. De nombreux artistes viennent les découvrir, comme en témoigne le livre d'or de l'exposition et les signatures prestigieuses qu'il contient.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="18-1" width="2000" height="3026">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="19">
      <title>27 mai 1960</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>17678</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Réception en l'honneur d'Alfred Hitchcock en sa présence, au 82, rue de Courcelles. Hitchcock fera un beau cadeau à la Cinémathèque en remerciement&nbsp;: la tête momifiée de Madame Bates dans <em>Psycho</em> (1960), envoyée dans une caisse en bois au domicile de Lotte Eisner à Neuilly. Choc à l'ouverture&nbsp;: Lotte Eisner ne s'attendait pas à voir apparaître cette horrible figure qui constitue, aujourd'hui, l'un des objets les plus célèbres de la Cinémathèque.</p>
      <p>Hitchcock revient à la Cinémathèque à plusieurs reprises, notamment en juin 1964. Il est fêté par une rétrospective, tandis qu'une réception est donnée à Chaillot, en sa présence.</p>
      ]]></desc>
      <m type="video" id="3481078384001" width="720" height="576">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="20">
      <title>2 octobre 1960</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>17806</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Réception rue d'Ulm en hommage à Akira Kurosawa, en sa présence, avec projection de son film <em>La Forteresse cachée</em> (1958). Le cinéaste japonais restera un ami fidèle de Langlois et de Mary Meerson.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="20-1" width="908" height="1304">
        <caption>Affiche de La Forteresse cachée (Akira Kurosawa, 1958)</caption>
        <rights>© DR</rights>
      </m>
    </point>
    <point id="21">
      <title>18 mars 1961</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>17974</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Sur une suggestion de Lotte Eisner et Henri Langlois, Federico Fellini accepte de faire partie du Comité international Georges Méliès, créé à l'occasion de l'Exposition du centenaire. Cette grande exposition consacrée au cinéaste-magicien est organisée à Turin, au Palazzo Chiablese, en collaboration avec sa directrice, Maria Adriana Prolo.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="21-1" width="2000" height="2667">
        <caption>Lettre de Federico Fellini à Lotte Eisner et Henri Langlois datée du 18 mars 1961</caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="22">
      <title>Avril 1961</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>18001</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Rue de Courcelles, importante exposition d'affiches polonaises accompagnée, rue d'Ulm, d'une rétrospective de films en présence d'Aleksander Ford, réalisateur et scénariste polonais venu pour l'occasion représenter son pays.</p>
      ]]></desc>
      <m type="video" id="3475730229001" width="720" height="576">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="23">
      <title>22 février 1962</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>18315</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Dans les années 1960, de nombreuses personnalités rendent visite à la Cinémathèque. Qu'ils présentent un film en avant-première ou viennent inaugurer une rétrospective dont ils font l'objet, ils sont tous reçus avec égards par Langlois et ses collaborateurs. C'est ainsi que l'année 1961 voit passer les réalisateurs Alberto Lattuada et Clarence Brown&nbsp;; qu'en 1962 la Cinémathèque accueille Buster Keaton (le 22 février), Lev Koulechov...</p>
      <p>L'accueil réservé à Keaton surprend et émeut la star du burlesque, planté devant la foule rue d'Ulm. <em>«&nbsp;Je regardais Keaton observer cette marée humaine. Au bout d'un long moment, il s'est tourné vers moi et m'a demandé pourquoi ces gens étaient là. Je lui ai répondu qu'ils étaient là pour lui, qu'ils étaient venus pour le voir. J'ai vu alors dans ce visage impassible, austère, deux larmes perler et tomber doucement sur ses joues, sur son cou&nbsp;»</em>, raconte Mary Meerson dans ses mémoires. <em>«&nbsp;Finalement, étonné, émerveillé, reconnaissant, il a réussi à prononcer quelques phrases&nbsp;: &quot;ils sont si jeunes&quot;&nbsp;»</em>.</p>
      <p>Le 25 septembre 1963, Alain Resnais vient présenter son film <em>Muriel</em> en exclusivité. <em>«&nbsp;Pour la première fois cesse l'exercice de style et Resnais se révèle et s'éveille à son art et sa modestie terrifiante a la violence des pieuvres, il ne reste plus rien de ce qu'elle broie. <em>Muriel</em> marque l'avènement du dodécaphonisme cinématographique, Resnais est le Schönberg de ce drame de chambre&nbsp;»</em>, écrit Langlois dans sa présentation.</p>
      ]]></desc>
      <m type="video" id="3481014278001" width="720" height="576">
        <caption>Buster Keaton et Henri Langlois</caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="24">
      <title>7 juin 1961</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>18054</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Henri Langlois et Léon Mathot, président de la Cinémathèque, présentent le programme des commémorations du Centenaire Méliès à la presse, rue de Courcelles, en présence notamment d'André Méliès, le fils de Georges, et de Madeleine Malthête-Méliès, sa petite fille. Le 7 juin 1961 est inaugurée l'exposition <em>Georges Méliès</em> de la Cinémathèque au Musée des arts décoratifs, en présence d'André Malraux, Gaëtan Picon, directeur général des Arts et Lettres, Michel Fourré-Cormeray, directeur du CNC, et de la famille Méliès.</p>
      <p>À cette occasion a été créé un comité d'honneur, constitué d'amis et d'anciens collaborateurs du cinéaste, tels que Françoise Rosay, Henri Jeanson, ou encore René Magritte et le costumier Mayo.</p>
      ]]></desc>
      <m type="video" id="3475767259001" width="720" height="576">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="25">
      <title>2 mai 1963</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>18748</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Toujours dans la perspective qui lui tient à cœur de montrer le cinéma international, Langlois organise à la Cinémathèque une rétrospective proposant un panorama du cinéma hongrois des dix dernières années. C'est le cinéaste et scénariste András Kovács qui est l'invité d'honneur.</p>
      <p>Un an auparavant, en septembre 1962, Langlois justifiait ainsi ses choix de programmation&nbsp;: <em>«&nbsp;On a beaucoup reproché à la Cinémathèque française, mais il est une chose qui ne nous a jamais été reprochée, et qui est tout à l'honneur de l'esprit public&nbsp;: c'est de n'avoir jamais renoncé à projeter des films de qualité, même s'ils n'intéressent que quelques-uns&nbsp;»</em>.</p>
      ]]></desc>
    </point>
    <point id="26">
      <title>6 juin 1963</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>18783</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>À Chaillot, vernissage de l'exposition dédiée au physiologiste-cinéaste Étienne-Jules Marey. C'est la première fois qu'une telle exposition lui est consacrée. C'est aussi la première fois que des artistes tels que Marcel Duchamp, Max Ernst ou Gino Severini s'associent à une institution pour illustrer, formellement, les liens essentiels qui attachent l'œuvre de Marey à l'art moderne du XXe siècle.</p>
      <p><em>«&nbsp;Comme tous les êtres de génie, Étienne-Jules Marey est multiple. Il est un savant. Mais aussi un artiste. Il analyse, il dissèque, il découvre avec une minutie, un soin extrême et soudain avec l'impulsivité des poètes, il crée...&nbsp;»</em>, écrit Langlois pour l'inauguration de l'événement.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="26-1" width="2000" height="2689">
        <caption>Affiche de l'exposition Étienne-Jules Marey dessinée par Victor Vasarely</caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="27">
      <title>Juin 1964</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>19158</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Exposition dédiée à Friedrich Wilhelm Murnau à la Cinémathèque, au 82, rue de Courcelles. Le décorateur Rochus Gliese reconstitue pour l'occasion une maquette à l'échelle 1/150e de la ville dans <em>L'Aurore</em>.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="27-1" width="1281" height="907">
        <caption>Dessin de décor de Rochus Gliese pour L'Aurore (Friedrich W. Murnau)</caption>
        <rights>© Rochus Gliese</rights>
      </m>
    </point>
    <point id="28">
      <title>9 février 1965</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>19398</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>En 1964 et 1965, la Cinémathèque continue d'accueillir de nombreuses personnalités.</p>
      <p>Le producteur Hal Roach vient lui-même inaugurer une rétrospective des films de Laurel et Hardy en juillet 1964, et Vincente Minnelli vient à Chaillot présenter <em>The Clock</em> (1945) en novembre.</p>
      <p>En 1965, c'est le réalisateur Riccardo Freda qui vient montrer <em>Les Deux orphelines</em> (<em>Le Due orfanelle</em>). Le 9 février de la même année, <em>Mary Poppins</em> est projeté en présence de Julie Andrews et de Walt Disney.</p>
      <p>Langlois n'a jamais caché son admiration pour le maître du dessin animé, écrivant dès 1933 dans ses Cahiers&nbsp;: <em>«&nbsp;C'est le plus grand conteur de l'époque. Je voudrais dire le La Fontaine, si par malheur le mot fable n'entraînait une morale que Walt se garde bien de mêler à ses sujets. Mais c'est bien à La Fontaine qu'il fait songer, par la verve intarissable, la qualité et la hardiesse de ses notations poétiques, la pure beauté du style&nbsp;».</em></p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="28-1" width="821" height="1124">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="29">
      <title>16 juin 1965</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>19524</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Ouverture au 82, rue de Courcelles d'une exposition consacrée à l'œuvre du décorateur Alfred Junge, mort en 1964 et dont la Cinémathèque possède de nombreux dessins.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="29-1" width="1182" height="1767">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="30">
      <title>6 octobre 1965</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>19636 </pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Fritz Lang revient à la Cinémathèque pour présenter deux de ses films américains, <em>Western Union</em> (1941) et <em>The Return of Frank James</em> (1940). Lotte Eisner, qui est en contact avec les décorateurs allemands, récupère des dessins, des maquettes, et c'est elle encore qui obtiendra de Walter Schulze-Mittendorff qu'il recrée pour la Cinémathèque le robot de <em>Metropolis</em>.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="30-1" width="866" height="1179">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="31">
      <title>9 octobre 1965</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>19639</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Mary Pickford vient à Chaillot inaugurer la rétrospective de ses films. Langlois reçoit avec beaucoup de plaisir l'une de ses actrices fétiches, la fameuse « petite fiancée de l'Amérique ». Langlois l'admire pour ses films, mais aussi pour son rôle de productrice et de co-fondatrice de la société de production et de distribution United Artists avec Chaplin, Griffith et Douglas Fairbanks.</p>
      <p><em>«&nbsp;Pour un observateur superficiel, cette femme cherchant à donner l'illusion de l'enfance à force d'art, semble être un monstre sacré, prisonnière d'un tour de force et d'un succès, alors qu'elle est l'illustration la plus totale des mythes fondamentaux d'une civilisation&nbsp;»</em>, écrivait Langlois en décembre 1954.</p>
      ]]></desc>
      <m type="video" id="3475526892001" width="720" height="576">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="32">
      <title>17 novembre 1965</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>19679</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Entre 1965 et début 1968 viennent encore à la Cinémathèque de nombreuses personnalités du cinéma. C'est ainsi qu'en novembre 1965, William Wyler est présent pour l'avant-première française de <em>How to Steal A Million</em>, en compagnie d'Audrey Hepburn et de Peter O'Toole.</p>
      <p>Le 25 février 1966, Roberto Rossellini présente une «&nbsp;expérience audio-visuelle nouvelle&nbsp;» suivie de la projection de son œuvre inédite en cinq parties, <em>L'Âge de fer</em>, commentée par ses soins.</p>
      <p>Jerzy Skolimowski vient inaugurer en janvier 1967 le cycle <em>Vingt ans de cinéma polonais</em> et projette à cette occasion son film <em>La Barrière</em>.</p>
      <p>En 1968, ce sont Jean-Marie Straub et sa <em>Chronique d'Anna Magdalena Bach</em>, Philippe Garrel et <em>Marie pour mémoire</em>, et Arthur Penn avec <em>Mickey One</em>. Lors de la présentation au public, le réalisateur américain ému déclare à Langlois devant la salle&nbsp;: <em>«&nbsp;Lorsque personne n'aimait les films que je faisais, vous étiez le seul à les projeter. C'est pourquoi je me sens si bien dans votre Cinémathèque qui, la première, m'a accueilli&nbsp;»</em>.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="32-1" width="2885" height="2115">
        <caption>Roberto Rossellini, Henri Langlois et Jean Renoir</caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="33">
      <title>4 mars 1969</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>20882</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Francis Ford Coppola, âgé de 29 ans, visite la Cinémathèque à Chaillot et se montre captivé par le grand zootrope exposé à l'entrée. Un peu plus tard, il écrit à Henri Langlois : <em>«&nbsp;Dear Mr. Langlois, upon my recent visit to the Palais d'Challiot [sic], I was fascinated with a large cylindrical motion picture device which was in your lobby. I believe the device is a Zoetrope. Would it be possible for me to get a photo or drawing and any information you might have on it&nbsp;?&nbsp;»</em> (<em>« Cher monsieur Langlois, lors de ma récente visite au Palais d'Challiot, j'ai été fasciné par un grand appareil de cinéma cylindrique que se trouvait dans votre hall. Je crois qu'il s'agit d'un zootrope. Pourriez-vous me fournir une photo, un dessin et toute information que vous auriez à son sujet ? »</em>).</p>
      <p>La même année, Coppola et George Lucas créent leur propre compagnie, baptisée «&nbsp;American Zoetrope&nbsp;», qui produira notamment par la suite <em>Apocalypse Now</em>.</p>
      ]]></desc>
      <m type="video" id="3479050574001" width="800" height="448">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="34">
      <title>16 juin 1969</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>20988</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Passionné par les arts plastiques, et plus particulièrement par la peinture, Langlois n'a de cesse de chercher à y relier le cinéma, dans une volonté perpétuelle de l'élever, de lui donner enfin les lettres de noblesse que, selon lui, il mérite mais n'a pas. Confronter les arts devient une sorte de quête, si ce n'est d'obsession personnelle.</p>
      <p>Ses multiples amitiés avec des plasticiens, des peintres renommés, en sont autant de témoignages. Langlois prend même parfois des initiatives destinées à mettre en valeur la Cinémathèque avec quelques œuvres. C'est ainsi que le peintre Miró lui promet de créer et d'offrir une céramique et un rideau de scène pour la salle de Chaillot.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="34-1" width="2298" height="2953">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="35">
      <title>Novembre 1969</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>21138</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Ouverture de l'exposition consacrée au réalisateur Jean Grémillon.</p>
      <p>Disparu dix ans auparavant, il avait été le premier président de la Cinémathèque, élu à la Libération, et Langlois lui avait alors rendu hommage en ces termes&nbsp;: <em>«&nbsp;Jean Grémillon n'était pas seulement ce metteur en scène dont on nous chuchotait en 1937 qu'il était l'espoir de sa génération, l'homme qui allait nous donner <em>Lumière d'été</em> et <em>Le Ciel est à vous</em>, et cet extraordinaire <em>Six juin à l'aube</em>, il était aussi le président qui arriva à un moment où nul autre – nous nous en sommes rendu compte depuis – n'aurait pu faire ce qu'il a fait pour la Cinémathèque, à l'heure où il l'a prise, et l'a sauvegardée.&nbsp;»</em></p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="35-1" width="937" height="1358"/>
    </point>
    <point id="36">
      <title>14 janvier 1971</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>21563</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Alfred Hitchcock reçoit la Légion d'honneur à Chaillot des mains d'Henri Langlois lui-même. Le réalisateur avait insisté pour que cette prestigieuse décoration lui soit remise par son ami.</p>
      <p>Langlois vouait à Hitchcock, à qui il prêtait l'intelligence et l'humour du diable, une admiration sans bornes&nbsp;: <em>«&nbsp;Hitchcock&nbsp;: c'est près de quarante films parfaits, toujours surprenants, toujours égaux à eux-mêmes, toujours inattendus. [...] Organisateur des rythmes temporels, Hitchcock manie les matériaux qui composent l'œuvre cinématographique avec une maîtrise, une rigueur qui atteint à la perfection dans son absolu. Dans ses mains, le temps, la vision et le son composent des structures ciselées avec un pouvoir d'envoûtement encore inégalé&nbsp;»</em>.</p>
      ]]></desc>
      <m type="video" id="3475717309001" width="720" height="576">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="37">
      <title>Février 1973</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>22326</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Lotte Eisner, qui a rencontré Rainer Werner Fassbinder, le fait découvrir à Langlois, qui décide de présenter le jeune (27 ans) et déjà prolifique réalisateur allemand au public parisien. Fassbinder vient donc en février 1973 à Chaillot inaugurer une série de projections.</p>
      <p>L'année 1973 marque la visite d'une autre grande gloire du cinéma, idole de toujours d'Henri Langlois&nbsp;: Charlie Chaplin.</p>
      <p><em>«&nbsp;Avec Chaplin, toutes les hyperboles deviennent lieu commun. Un mot suffit à définir sa place&nbsp;: il personnifie depuis plus de quarante ans le cinéma, il est la constante qui témoigne de l'universalité de cet art, il s'identifie si bien avec son langage qu'il défie la mode et le temps.&nbsp;»</em></p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="37-1" width="1943" height="2875">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="38">
      <title>27 mars 1974</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>22731</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>L'actrice américaine Gloria Swanson est invitée à Chaillot, et fête à la Cinémathèque son 75ème anniversaire. Pour Langlois, elle est l'une des dernières représentantes de l'âge d'or hollywoodien, époque révolue dont il est toujours le fervent admirateur.</p>
      <p>L'année suivante, la Cinémathèque accueillera également en juin Ken Russell et sa femme, venus inaugurer l'exposition qui leur est consacrée, et l'acteur-réalisateur italien Alberto Sordi, lui aussi célébré par une rétrospective de son œuvre à l'automne.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="38-1" width="4139" height="3216">
        <caption>Henri Langlois entouré de Darryl F. Zanuck, Otto Preminger et Gloria Swanson</caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="39">
      <title>25 avril 1940</title>
      <cat>4</cat>
      <pos>10341</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Le 25 avril, Langlois est appelé sous les drapeaux. Sa garnison est affectée à Tours puis à La Motte-Saint-Hilaire. Un ami qui le voit balayer dans la cour de la caserne raconte&nbsp;: <em>«&nbsp;Quand j'ai vu Henri en uniforme, j'ai su que nous perdrions la guerre&nbsp;»</em>.</p>
      <p>Le 22 juin, après la signature de l'armistice, Langlois est démobilisé et se retrouve dans une ferme isolée du Poitou, <em>« sans avoir vu un seul soldat allemand »</em>, plaisantera-t-il. Début juillet, il revient à Paris par ses propres moyens.</p>
      ]]></desc>
    </point>
    <point id="40">
      <title>2 août 1957</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>16649</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>L'influence du conservateur en chef de la Cinémathèque française sur la jeune génération de cinéphiles qui deviendra la Nouvelle Vague est indéniable. En témoignent ses relations avec Rivette, Truffaut, Chabrol, et Godard notamment.</p>
      <p>En 1964, il livre sa propre interprétation du mouvement, laissant entendre à quel point il en apprécie la liberté, le fondement et la poésie&nbsp;: <em>«&nbsp;D'abord, qu'est-ce que c'est, la Nouvelle Vague&nbsp;? C'est, numéro un, l'autodidacte contre le premier de la classe. C'est, numéro deux, l'art contre les gens qui croient que la création artistique, ça s'apprend dans les écoles. C'est, en plus, la révolte des spectateurs qui veulent faire un retour aux sources du cinéma. Je veux dire que certains, à force de voir des films, se sont tellement imprégnés du cinéma, de l'esprit du cinéma, que tout à coup, ils se sont mis eux aussi à faire des films. [...] La Nouvelle Vague, ce sont des gens qui, arrivant dans un grand cimetière, se disent&nbsp;: tiens&nbsp;!, mais il y avait là autrefois un grand parc. Et aussitôt ils se mettent à faire sauter les tombes et à planter des arbres&nbsp;»</em>.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="40-1" width="2000" height="1450">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="41">
      <title>Août 1962</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>18488</pos>
      <desc><![CDATA[
      <em>«&nbsp;Je joue, pour une part, un rôle de médium. Le conservateur de cinémathèque, le vrai, a la manie des listes et son travail tient alors de la géométrie abstraite, de l'algèbre. Sur ces listes, vous n'avez pas toujours les noms des metteurs en scène.&nbsp;»</em> (Henri Langlois, propos recueillis par Yvonne Baby et Elvire de Brissac)
      ]]></desc>
      <m type="img" id="41-1" width="7141" height="9193">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="42">
      <title>1955</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>15856</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Langlois n'est pas seulement un homme de listes. Il est aussi friand de bilans, d'énumérations, de classements... Derrière son admiration sans faille de spectateur, il cache un esprit d'observation acéré. Il est ainsi capable de brosser en quelques touches le portrait d'un certain cinéma français, capable de dépeindre en quelques traits bien sentis les grands réalisateurs de son époque.</p>
      <p>Ainsi livre-t-il en 1955, dans son introduction à l'exposition <em>300 années de cinématographie, 60 ans de cinéma</em>, une partie de son panthéon personnel&nbsp;:</p>
      <p><em>«&nbsp;René Clair, dont l'art infiniment nuancé, mais fort sous sa grâce comme celui de Marivaux, évoque plus qu'il ne montre.<br />Feyder, qui sous son air nonchalant fut vraiment la conscience du cinéma de son temps et dont on peut dire de son œuvre qu'elle est l'épine dorsale du cinéma français.<br />Renoir, qui sait si bien s'effacer derrière les hommes, si bien se servir du hasard et dont les films respirent par on ne sait quel miracle, peut-être parce que ses images nous paraissent n'avoir ni commencement ni fin.<br />Vigo, le seul visionnaire de l'écran.<br />Carné, qui rendit tangible l'âcre matérialité de la vie.<br />Et Buñuel, qui fit aboyer le désir, et Cocteau, et tant d'autres.&nbsp;»</em></p>
      ]]></desc>
      <m type="video" id="3481159780001" width="720" height="576">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>

<!-- Partie 2: Langlois le collectionneur (43-67) -->

    <point id="43">
      <title>1928</title>
      <cat>2</cat>
      <pos>5995</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p><em>« Je suis tombé amoureux fou du cinéma d'une façon majeure en 1928. »</em> (Henri Langlois à Rui Nogueira le 27 avril 1972)</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="43-1" width="1365" height="1032">
      </m>
    </point>
    <point id="44">
      <title>19 novembre 1936</title>
      <cat>2</cat>
      <pos>9089</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Iris Barry, fondatrice et responsable du département film du MoMA, annonce à Henri Langlois l'envoi d'une copie du <em>Voyage dans la lune</em> (1902) de Georges Méliès à Paris, pour tirage. Le 2 février 1937, Langlois écrit à Méliès pour lui annoncer la nouvelle, précisant que son film inaugure les premiers échanges entre l'institution américaine et la Cinémathèque française. Et, dès le 10 février 1937, le film est enfin projeté dans le cadre du Cercle du cinéma. Méliès, invité pour la projection, commente les images en direct.</p>
      <p>Langlois est depuis toujours un grand admirateur du «&nbsp;ciné-magicien&nbsp;»&nbsp;: <em>«&nbsp;Méliès est le premier cinéaste. Pour lui la caméra est un enregistreur&nbsp;»</em>. Et il n'aura de cesse de l'aider, de tenter de le réhabiliter aux yeux d'une opinion oublieuse, de chercher à sauver son œuvre coûte que coûte.</p>      ]]></desc>
      <m type="img" id="44-1" width="2305" height="3483">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="45">
      <title>Avril 1937</title>
      <cat>2</cat>
      <pos>9235</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>À la demande de la Cinémathèque française, Georges Méliès refait <em>«&nbsp;les maquettes, modelées à l'encre de Chine, de 60 de [ses] principaux décors de féeries cinématographiques&nbsp;»</em>. C'est l'occasion pour Langlois de récupérer des dessins et d'enrichir les collections.</p>
      <p><em>«&nbsp;Le père du cinéma, l'horloger délicat de tant de subtils mécanismes, l'inventeur de tous les trucages, de tous les procédés, passionné de féérie et miraculeusement affranchi des lois de la pesanteur, a été un dessinateur merveilleux et un admirable coloriste&nbsp;»</em>, écrit-il dans un des cartels qui illustre l'exposition <em>Images du cinéma français</em> à Lausanne en septembre 1945.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="45-1" width="2000" height="1533">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="46">
      <title>Octobre 1937</title>
      <cat>2</cat>
      <pos>9418</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>En 1937, Méliès est toujours l'agréable et premier prétexte des échanges entre le MoMA et Langlois. Le cinéaste donne au Ciné 37, salle construite temporairement sous la tour Eiffel, une série de conférences, avec projections de films prêtés par la Cinémathèque française. Parmi les titres proposés au public figure <em>Le Palais des Mille et une nuits</em>, envoyé par Iris Barry, que Langlois remercie chaleureusement&nbsp;: <em>«&nbsp;A mon avis c'est le meilleur film de Méliès que nous ayons. Dommage qu'il ne soit pas possible de tirer les films en couleurs. Nous allons d'ailleurs y remédier&nbsp;: le film sera teinté en partie et Mlle Thuillier peindra le reste. Cela me comble de plaisir&nbsp;»</em>.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="46-1" width="2000" height="1445">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="47">
      <title>21 janvier 1938</title>
      <cat>2</cat>
      <pos>9517</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Georges Méliès disparaît le 21 janvier 1938. Henri Langlois organise une collecte pour payer les obsèques et venir en aide à la famille. En juillet de l'année suivante, la veuve de Méliès effectue une importante donation à la Cinémathèque française&nbsp;: appareils, dessins, photographies originales. Dans cet ensemble figurent deux pièces fondamentales&nbsp;: la toute première caméra de Méliès, utilisée en 1896, et le projecteur Kinetograph ayant servi aux premières séances du théâtre Robert-Houdin. À partir de ces deux pièces mythiques, Langlois commence à la Cinémathèque une collection d'appareils cinématographiques anciens.</p>
      <p>Bien plus tard, en 1945, Langlois tente de sauver le studio, en mauvais état, de Georges Méliès à Montreuil. Mais il sera entièrement détruit. Il parvient tout de même à sauver de précieux accessoires qui viendront eux aussi enrichir les collections de la Cinémathèque.</p>
      <p>Mais cette passion de Langlois pour Méliès, qu'il ne manquera jamais de citer, de célébrer, de prendre en exemple au fil des années, ne suscite pas que des réactions enthousiastes. C'est ainsi qu'en 1961, Jean Domarchi, excédé, écrira dans <em>Arts</em>&nbsp;: <em>«&nbsp;La Cinémathèque a mieux à faire que de célébrer Méliès. [...] Elle donne une vision tronquée et arbitraire du cinéma. [...] La Cinémathèque n'est pas le Musée du Cinéma. C'est le Musée de M. Langlois&nbsp;»</em>.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="47-1" width="2000" height="2000">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="48">
      <title>Février 1939</title>
      <cat>2</cat>
      <pos>9893</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Au Musée de l'Homme, dans la salle toute neuve du Cercle du Cinéma, au Trocadéro, une soirée de projections permet à Paul-Auguste Harlé de faire le point&nbsp;: la collection de la Cinémathèque se monte alors à 3&nbsp;000 films de tous pays, muets et sonores.</p>
      ]]></desc>
      <m type="video" id="3470556173001" width="720" height="576">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="49">
      <title>11 juillet 1940</title>
      <cat>2</cat>
      <pos>10418</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Rencontre entre Henri Langlois et le major allemand Hensel, président de la Fédération internationale des archives du film (FIAF). Hensel maintient le principe de la FIAF, souhaite même en garder le siège à Paris bien que les scellés aient été posés par les nazis sur l'immeuble du 2, rue Montpensier, où se trouvent théoriquement les bureaux de la Fédération. C'est le début d'une relation cordiale entre les deux hommes, qui, par-delà les idées politiques, partagent la même passion du cinéma.</p>
      <p>Toutefois, le 7 février 1941, le major Hensel, désormais à la tête du Reichsfilmarchiv, se plaint par courrier à Germaine Dulac du comportement de Langlois. Celui-ci cesse officiellement <em>«&nbsp;d'être au service du major Hensel à la FIAF&nbsp;»</em>, comme il l'annoncera lui-même un peu plus tard, en mars, aux membres du conseil d'administration de la Cinémathèque. Le 11 février 1941 a lieu, en l'absence de Langlois, une réunion de conciliation entre Hensel, Germaine Dulac, Georges Franju et sa compagne Dominique Johanssen. Hensel exige que l'ordre règne à la Cinémathèque. Finalement, le 13 mars 1941, Germaine Dulac et Langlois se rendent chez le major Hensel. La réconciliation entre les deux hommes paraît presque totale, peut-être grâce à leur amitié pour Franju. Un protocole de deux pages, en allemand et en français, est établi peu après leur conversation. Langlois obtient que tous les films appartenant encore à la Cinémathèque, stockés au Trocadéro ou ailleurs, ne fassent plus l'objet d'aucune saisie.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="49-1" width="239" height="337">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="50">
      <title>Automne 1940</title>
      <cat>2</cat>
      <pos>10499</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Fin septembre 1940, Langlois se rend à Vichy pour prendre contact avec les services du cinéma. Il s'agit d'obtenir une autorisation officielle et une subvention afin que la Cinémathèque puisse reprendre ses activités. Édouard Mourre, représentant le ministère des Finances, le reçoit sèchement&nbsp;: il ne peut être question de donner de l'argent à la Cinémathèque sans services rendus en échange. Langlois revient à Paris pour solliciter l'aide de Guy de Carmoy, Commissaire général au cinématographe auprès de la présidence du Conseil. Carmoy promet une subvention de 120 000 francs – qui n'arrivera jamais.</p>
      <p>Le 2 décembre 1940 est promulgué un décret instituant le Comité d'organisation de l'industrie cinématographique (COIC). Pour avoir le droit d'exercer une activité dans le cinéma, on doit être désormais titulaire d'une carte d'identité professionnelle où il faut attester de son aryanité. Tous les domaines de l'activité cinématographique sont réglementés. Dès le lendemain, le bureau de la Cinémathèque renouvelle sa confiance au secrétaire général. Marcel L'Herbier, qui vient d'être élu à la présidence de l'Association des auteurs de films, s'engage à appuyer l'action de Langlois auprès de Guy de Carmoy, afin d'obtenir au plus vite les financements. Alexandre Kamenka, co-fondateur de la Société Ermolieff-Albatros, annonce sa démission de la Cinémathèque afin qu'<em>«&nbsp;aucun non aryen ne participe à son administration&nbsp;»</em>, et qu'elle soit <em>«&nbsp;en règle à tout point de vue avec les ordonnances existantes et à venir&nbsp;»</em>.</p>
      ]]></desc>
    </point>
    <point id="51">
      <title>Octobre 1941</title>
      <cat>2</cat>
      <pos>10879</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Le Comité d'organisation de l'industrie cinématographique (COIC) accorde une petite somme qui permet à la Cinémathèque de transférer en zone libre des collections particulièrement fragiles&nbsp;: d'une part, les plaques photographiques négatives sur verre et les clichés sur papier des films muets Pathé, Pathé-Nathan, Cinéroman, Ermolieff, etc., d'autre part, trois stocks de films muets français, allemands, italiens et russes.</p>
      <p>Le 25 avril 1942 est signé un protocole d'accord entre le COIC et la Cinémathèque française&nbsp;: celle-ci est chargée des archives cinématographiques, c'est-à-dire de sa propre collection, mais aussi des films anciens que le COIC pourrait recevoir en don ou dépôt. Henri Langlois est promu employé par le COIC avec un salaire de 4&nbsp;500 francs par mois. Il propose un «&nbsp;plan progressif pour la constitution d'une Cinémathèque générale française&nbsp;».</p>
      <p>À l'automne 1942, Langlois retourne à Vichy, «&nbsp;en mission, tant pour le COIC que pour la Direction générale du cinéma, afin d'assurer la réorganisation du dépôt des Archives cinématographiques en zone non occupée.&nbsp;»</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="51-1" width="2000" height="1470">
        <caption>Photogramme du film L'Angoissante aventure (Jacob Protozanoff, 1920), une production Ermolieff</caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="52">
      <title>8 décembre 1942</title>
      <cat>2</cat>
      <pos>11299</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>La <em>Such-Kommando der Filmprüfstelle</em> pénètre dans les entrepôts des Lilas, où la Cinémathèque française abrite de nombreux films américains des sociétés Universal, RKO, Columbia, Fox, MGM, United Artists, etc. À cette occasion, un inventaire très précis est dressé des 1&nbsp;428 films stockés.</p>
      ]]></desc>
      <m type="video" id="3470523996001" width="720" height="576">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="53">
      <title>25 avril 1944</title>
      <cat>2</cat>
      <pos>11802</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Assemblée générale extraordinaire de la Cinémathèque. On y vote la réforme des statuts, élargissant notamment au nombre de 30 membres la composition du conseil d'administration. Selon Harlé, la Cinémathèque possède désormais 20&nbsp;000 films, chiffre qui inclut le stock des œuvres «&nbsp;dérogées&nbsp;» (dont beaucoup seront rendues à leurs propriétaires après l'Occupation).</p>
      <p>Le 10 août 1944, grâce à des complices du COIC, Langlois met à l'abri ses films les plus précieux. Le COIC a en effet loué en toute hâte, au nom de la Cinémathèque, cinquante-quatre coffres dans quatre agences bancaires. Seuls Langlois et deux de ses assistants en possèdent les clés. Paris vit dans l'effervescence de la Libération, et le 19 août 1944, les bureaux du COIC sont envahis par la Résistance menée par Jean-Paul Le Chanois. Brassard FFI au bras, Langlois en profite pour chercher le dossier de la Cinémathèque&nbsp;: <em>«&nbsp;J'ai eu la curiosité d'ouvrir... Si vous saviez le nombre de dénonciations et de lettres anonymes que j'y ai trouvé...&nbsp;»</em>.</p>
      <p>Dans une interview de 1962, Langlois revient sur le dénouement de la guerre en évoquant une <em>«&nbsp;œuvre de sauvegarde menée à bien, malgré l'Occupation, grâce au respect qu'imposait une œuvre de collection totalement désintéressée&nbsp;»</em>, et poursuit&nbsp;: <em>«&nbsp;et la guerre se termine sur une Cinémathèque qui était alors sans rivale par le nombre de films qu'elle avait su protéger&nbsp;»</em>. Le gardien du temple a réussi son pari.</p>
      ]]></desc>
      <m type="video" id="3475767261001" width="720" height="576">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="54">
      <title>14 décembre 1948</title>
      <cat>2</cat>
      <pos>13497</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Article d'André Bazin dans l'<em>Écran français</em> sur le musée de la Cinémathèque&nbsp;: <em>«&nbsp;Henri Langlois est un homme qui a compris que, dans musée il y a muse, comme dans amusement&nbsp;»</em>.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="54-1" width="2000" height="2559">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="55">
      <title>Octobre 1952</title>
      <cat>2</cat>
      <pos>14897</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Sommé de rendre tous les films de Leni Riefenstahl conservés jusqu'alors par la Cinémathèque, Langlois examine le dépôt de la cinéaste. Il intervertit <em>L'Enfer blanc du Piz Palü</em> et <em>Tempête sur le mont Blanc</em> avec <em>Les Dieux du stade</em> dont il a plusieurs copies, s'assure que «&nbsp;<em>Le Triomphe de la volonté</em> et <em>Jour de Liberté</em> sont bien planqués&nbsp;» et remplace «&nbsp;la belle copie de <em>La Lumière bleue</em> par une de nos mauvaises&nbsp;».</p>
      <p>Langlois a toujours été subjugué par les images de la cinéaste&nbsp;: <em>« Le seul chef-d'œuvre du cinéma allemand de ce temps fut <em>Le Triomphe de la volonté</em>. Cet extraordinaire message anonyme des prises de vues fixés [...] sur un phénomène social aussi trouble, aussi riche en arrière-plans et en sous-entendus, voilà ce qui fait sa valeur, et pourquoi nous ne pouvons cesser de le voir et de l'analyser, parce qu'il fixe l'un des moments les plus tragiques de l'obscurantisme »</em>, écrit-il pour la présentation du cycle <em>Images du cinéma allemand</em> en 1956.</p>
      <p>En 1954, il se félicitera en privé d'avoir <em>«&nbsp;renvoyé Leni Riefenstahl en Allemagne les mains vides, mais chantant les louanges de la Cinémathèque française et nous ayant fait don d'un certain nombre de films&nbsp;»</em>.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="55-1" width="4513" height="5979">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="56">
      <title>Décembre 1952</title>
      <cat>2</cat>
      <pos>14959</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Les dessins originaux du <em>Cabinet du docteur Caligari</em> (Robert Wiene, 1920), retrouvés par le décorateur Hermann Warm, arrivent à la Cinémathèque. Lotte Eisner et Langlois les découvrent, éblouis, et les exposent aussitôt avenue de Messine.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="56-1" width="1222" height="888">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="57">
      <title>Janvier 1954</title>
      <cat>2</cat>
      <pos>15345 </pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Le 5 janvier, le décorateur Robert Herlth envoie à Paris, pour Lotte Eisner, les magnifiques dessins du <em>Faust</em> de Murnau. Le 19 janvier, c'est Rochus Gliese qui retrouve quatre dessins originaux pour <em>L'Aurore</em> de Murnau et les envoie aussitôt à la Cinémathèque avec qui il entretient, grâce à Lotte Eisner, des relations suivies.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="57-1" width="1400" height="971">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="58">
      <title>Mai 1961</title>
      <cat>2</cat>
      <pos>18031</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Langlois et le président de la Cinémathèque, Léon Mathot, présentent le programme des commémorations du centenaire Méliès à la presse, rue de Courcelles, en présence d'André Méliès, le fils de Georges, Madeleine Malthête-Méliès, la petite-fille, et d'autres membres de la famille. Peu après, de fortes querelles allaient opposer une partie de la famille Méliès à Langlois. À cette occasion est créé le Comité Méliès, destiné à patronner les événements, et plus particulièrement une exposition spéciale consacrée au travail du cinéaste. En font notamment partie le peintre Mayo et Man Ray.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="58-1" width="2000" height="2601">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="59">
      <title>7 juin 1961</title>
      <cat>2</cat>
      <pos>18054</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Inauguration de l'exposition <em>Georges Méliès</em> organisée par la Cinémathèque au musée des arts décoratifs, en présence d'André Malraux, Gaëtan Picon, Michel Fourré-Cormeray, et de la famille Méliès.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="59-1" width="2000" height="2575">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="60">
      <title>1 septembre 1962</title>
      <cat>2</cat>
      <pos>18505</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>En septembre 1962, Langlois donne aux <em>Cahiers du cinéma</em> un très long entretien, mené par Michel Mardore et Eric Rohmer. Il revient à cette occasion sur son rôle de directeur de la Cinémathèque, expose ses vues, ses positions, ses différentes conceptions de la Cinémathèque et de son musée, fait part des difficultés qu'il rencontre, et surtout laisse paraître la passion qui l'anime.</p>
      <p>Sur la collecte des films et leur conservation, il explique ainsi&nbsp;: <em>«&nbsp;Le problème, c'est d'abord de déterminer qui détient et où se trouvent les films, dans quels locaux, dans quel pays il existe encore une chance de pouvoir les atteindre. Ensuite, il faut pouvoir convaincre celui qui les détient de vous faire confiance, d'avouer qu'il les détient, l'amener à vous le confier, quitte à lui promettre le sceau du secret, pour pouvoir ainsi les surveiller, assurer leur survie. Enfin, les voir, savoir ce qu'ils valent, finalement pouvoir être autorisé à les tirer et à les projeter&nbsp;»</em>.</p>
      ]]></desc>
      <m type="video" id="3470524003001" width="720" height="576">
        <caption>Extraits des émissions « Mémoires de l'imaginaire » (4 novembre 1964) et « Démons et merveilles du cinéma » (19 septembre 1964)</caption>
        <rights>© INA</rights>
      </m>
    </point>

    <point id="61">
      <title>2 septembre 1962</title>
      <cat>2</cat>
      <pos>18506</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Dès la fondation de la Cinémathèque française, il est fréquemment reproché à Henri Langlois de mener une politique de collecte et de restauration des films plutôt hasardeuse. Il répond clairement à ces accusations dans une interview donnée aux <em>Cahiers du cinéma</em>&nbsp;:<br /><em>«&nbsp;Nous en sommes arrivés à concevoir très vite qu'il nous fallait essayer de tout conserver, de tout sauver, de tout maintenir, de renoncer à jouer à l'amateur de classiques.<br />[...]<br />– Vous-même, est-ce que vous acceptez tout, à présent&nbsp;?<br />– Tout, absolument tout. Si la Cinémathèque française faisait une sélection, où irions-nous&nbsp;?&nbsp;»</em></p>
      ]]></desc>
      <m type="video" id="3470556176001" width="720" height="576">
        <caption>Extrait de l'émission « Mémoires de l'imaginaire » (4 novembre 1964)</caption>
        <rights>© INA</rights>
      </m>
    </point>
    <point id="62">
      <title>19 mai 1966</title>
      <cat>2</cat>
      <pos>19861</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>À l'occasion de l'exposition <em>70 ans de cinéma</em> de la Cinémathèque à Cannes, à l'hôtel Martinez, Henri Langlois donne une conférence de presse sur ses futurs projets de musée du cinéma. Sa conception correspond aux principes énoncés dans l'entretien accordé aux <em>Cahiers du cinéma</em> en 1962&nbsp;: <em>«&nbsp;Indépendamment de la collection, pour moi, une cinémathèque, c'est un musée avec une salle de projection&nbsp;; dans ce musée, il faut pouvoir initier les masses et pouvoir également donner satisfaction aux cent personnes qui s'intéressent passionnément au patrimoine cinématographique. [...] Conserver est bien, mais projeter est essentiel&nbsp;»</em>.</p>
      ]]></desc>
      <m type="video" id="3475717265001" width="720" height="576">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="63">
      <title>6 avril 1970</title>
      <cat>2</cat>
      <pos>21279</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Lotte Eisner reprend contact avec les grands décorateurs du cinéma muet allemand. À Berlin, Walter Schulze-Mittendorff, à qui la Cinémathèque avait déjà demandé en août 1964 d'étudier la possibilité de reconstituer le robot de <em>Metropolis</em>, reçoit cette fois une commande ferme pour le fabriquer. Le décorateur de <em>Metropolis</em> veut toutefois livrer une version simplifiée du <em>Maschinen-Mensch</em>, sans aucune partie mobile. Cela coûte 5 600 DM. C'est Lotte Eisner qui avance l'argent&nbsp;–&nbsp;elle en obtiendra le remboursement huit ans plus tard.</p>
      ]]></desc>
      <m type="video" id="3475481070001" width="720" height="576">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="64">
      <title>29 juin 1970</title>
      <cat>2</cat>
      <pos>21363 </pos> 
      <desc><![CDATA[
      <p>Le décorateur allemand du <em>Cabinet du docteur Caligari</em>, Hermann Warm, accepte de recréer, pour le futur musée du cinéma, <em>«&nbsp;la place du marché de <em>Caligari</em>, avec au premier plan l'entrée de l'hôtel de ville, avec la rue de gauche et de droite, et la maison de François&nbsp;»</em>. Ce sera l'une des pièces emblématiques du musée.</p>
      ]]></desc>
      <m type="video" id="3481159785001" width="720" height="576">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="65">
      <title>20 novembre 1970</title>
      <cat>3</cat>
      <pos>21508</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Collecte de costumes à Hollywood pour le futur musée du cinéma. Langlois explique alors au directeur de la Cinémathèque polonaise&nbsp;: <em>«&nbsp;Ce qui nous intéresse dans les costumes, c'est moins qui les a portés que leur valeur caractéristique et éducative. Bien sûr, il y aura dans l'exposition le blouson de James Dean, mais il est évident qu'il sera plus évocatif (<em>sic</em>) que quand il aura cessé d'être un vêtement courant – il ne sera d'ailleurs plus un vêtement fétichiste, mais l'illustration d'une époque.&nbsp;»</em> Cet amour du costume, comme le fera remarquer en 1975, un peu méchamment, un journaliste du <em>Figaro</em>, est <em>«&nbsp;paradoxal pour un homme qui a toujours l'air d'avoir dormi avec le sien&nbsp;»</em>.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="65-1" width="2000" height="2451">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="66">
      <title>15 juin 1972</title>
      <cat>3</cat>
      <pos>22080</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Grand reportage du journal <em>Le Monde</em> sur le musée. <em>«&nbsp;Dans les galeries souterraines du palais de Chaillot, un labyrinthe magique avec ses pièges, ses trompe-l'œil, ses trésors fabuleux. Un enchevêtrement d'images et d'objets gardés en vie par la puissance d'un amour fou&nbsp;: la passion selon Henri Langlois.&nbsp;»</em></p>
      <p>Interviewé à cette occasion, Langlois explique&nbsp;: <em>«&nbsp;Je travaille dans l'improvisation, dans le désordre, je veux dire dans le désordre apparent de la vie&nbsp;»</em>.</p>
      ]]></desc>
      <m type="video" id="3475717313001" width="720" height="576">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="67">
      <title>8 août 1972</title>
      <cat>3</cat>
      <pos>22134</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Le musée du cinéma ouvre au public.</p>
      ]]></desc>
      <m type="video" id="3475717312001" width="720" height="576">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>

<!-- Partie 3: Langlois le bâtisseur (68- ) -->

    <point id="68">
      <title>1932-1935</title>
      <cat>3</cat>
      <pos>7470</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>De 1932 à 1935, plusieurs pays prennent l'initiative de créer des archives cinématographiques.</p>
      <p>À New York, le prestigieux Museum of Modern Art (MoMA), inauguré le 8 novembre 1929 et dirigé par Alfred H. Barr, fonde en 1935 un département d'archives cinématographiques. Il sera dirigé par Iris Barry.</p>
      <p>En France, la Direction générale des beaux-arts (sous la tutelle du ministère de l'éducation nationale) décide de créer une Cinémathèque nationale.</p>
      <p>À Londres, fondation du British Film Institute en 1933, qui instaurera en 1935 la National Film Library, future National Film Archive.</p>
      <p>À Stockholm, constitution par une poignée d'intellectuels et de cinéphiles de la cinémathèque Filmhistoriska Samlingarna, le 31 octobre 1933.</p>
      <p>Dans l'Allemagne nazie, Josef Goebbels, ministre de l'information et de la propagande, forme la Reichsfilmarchiv le 4 février 1935.</p>
      <p>En Italie, un jeune cinéphile antifasciste, Mario Ferrari, crée en 1935 la Cinémathèque de Milan, de statut privé.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="68-1" width="2000" height="2623">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="69">
      <title>Avril 1935</title>
      <cat>3</cat>
      <pos>8504</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>En avril 1935 a lieu le Congrès international du film à Berlin, réunissant vingt pays européens&nbsp;; on y recommande la création d'archives cinématographiques dans tous les pays. En août 1935, Langlois écrit un article dans <em>La Cinématographie française</em> dans lequel il déclare&nbsp;: <em>«&nbsp;La préservation du film suscite dans certains milieux un intérêt croissant. La création de cinémathèques est probable&nbsp;»</em>. Un an plus tard, les projets se concrétisent, et, en juin 1936, il écrit de nouveau dans l'hebdomadaire&nbsp;: <em>«&nbsp;Simultanément, dans le monde entier, on constitue des cinémathèques actives. Ce mouvement a pour trait commun d'être uniquement le fait d'initiatives privées suscitées par l'enthousiasme. En général, ce sont les jeunes générations qui s'intéressent à la survie des films, défendant le passé et travaillant de toutes leurs forces à sauvegarder les chefs-d'œuvres du cinéma&nbsp;»</em>.</p>
      ]]></desc>
    </point>
    <point id="70">
      <title>Juillet 1936</title>
      <cat>3</cat>
      <pos>8947</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Paul-Auguste Harlé et Henri Langlois exposent le projet de création d'une Cinémathèque française à la présidence du Conseil et au Service des œuvres du ministère des Affaires étrangères, qui expriment immédiatement une franche adhésion.</p>
      <p><em>«&nbsp;Harlé eut la vision et la notion exacte de l'avenir et de la manière dont il fallait aborder le problème pour y réussir. Ne serait-ce que l'idée du titre &quot;La Cinémathèque française&quot; dont il me dit&nbsp;: &quot;Ce titre permettra à la Cinémathèque d'être un jour la Cinémathèque de la France&quot;&nbsp;»</em>, explique plus tard Henri Langlois.</p>
      ]]></desc>
      <m type="video" id="3470556181001" width="720" height="576">
        <caption>Extrait de l'émission « Les échos du cinéma » du 1er janvier 1961</caption>
        <rights>© INA</rights>
      </m>
    </point>
    <point id="71">
      <title>Septembre 1936</title>
      <cat>3</cat>
      <pos>9010</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Le 2 septembre, Henri Langlois et Paul-Auguste Harlé, accompagnés de Jean Mitry, rédigent les statuts de la Cinémathèque française. Enregistrée comme association loi 1901 le 9 septembre 1936 sous le n°173&nbsp;000, elle a pour objet&nbsp;:</p>
      <p><em>«&nbsp;a) de grouper les différents possesseurs de films et personnes désireuses de défendre et sauvegarder le répertoire cinématographique&nbsp;;<br />
      b) de rechercher et de conserver tous les documents (photographies, articles, livres, manuscrits, maquettes de décor, partitions musicales, etc.) ayant trait au cinéma et de certains films positifs et négatifs&nbsp;;<br />
      c) de réunir une documentation lui permettant de connaître et de cataloguer les œuvres cinématographiques tournées dans le monde entier depuis l'origine du cinéma jusqu'à nos jours&nbsp;;<br />
      d) de déterminer avec l'aide des cinémathèques et des firmes quels films ont disparu, de les rechercher et de les mettre en lieu sûr&nbsp;;<br />
      e) ainsi de réduire les risques de disparition en groupant les différents collectionneurs propriétaires de films, les membres de la corporation et les particuliers susceptibles de s'intéresser à cette œuvre&nbsp;;<br />
      f) d'obtenir des firmes des copies d'œuvres étrangères n'existant plus en France et d'avoir dorénavant une copie des films arrivés à bout de contrat et la copie de travail des films français version originale&nbsp;;<br />
      g) d'établir avec les cinémathèques mondiales des échanges permettant de bénéficier de leurs acquisitions&nbsp;;<br />
      h) d'empêcher à l'avenir la perte de négatifs et des œuvres cinématographiques dignes d'intérêt&nbsp;;<br />
      i) de favoriser la diffusion de ces documents et films à seul titre artistique ou pédagogique et sans aucun but lucratif.<br />
      L'Association prend la dénomination de&nbsp;: LA CINEMATHEQUE FRANCAISE.&nbsp;»</em></p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="71-1" width="2378" height="2988">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="72">
      <title>Janvier 1937</title>
      <cat>3</cat>
      <pos>9146</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Paul-Auguste Harlé, président-fondateur de la Cinémathèque française, en est aussi le première mécène. Il achète régulièrement des films pour l'association, comme <em>La Du Barry</em> de Lubitsch.</p>
      <p>De lui, Langlois dira dans un entretien accordé à <em>La Cinématographie française</em> en 1963&nbsp;: <em>«&nbsp;Il avait du courage, il allait en avant, en un mot, il était sport. Un simple hasard m'avait guidé vers lui. Je n'étais rien. Il n'avait pourtant pas hésité, ni lésiné, ni joué au maître d'école, d'autres auraient pu le faire certainement, pas lui [...]. Il fut dans une large mesure un des constructeurs du cinéma français [...]. Le cinéma français lui doit beaucoup parce qu'il avait une éthique, parce qu'il était le contraire d'un cynique&nbsp;».</em></p>      
      ]]></desc>
    </point>
    <point id="73">
      <title>1948</title>
      <cat>3</cat>
      <pos>13300</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Premier contact épistolaire entre Langlois et Maria Adriana Prolo, fondatrice du Museo del Cinema de Turin. Ils se rencontrent début 1950 à l'occasion d'un voyage de Langlois à Turin, et leurs relations sont au départ quelque peu faussées.</p>
      <p>Langlois se confie ainsi à Gianni Comencini, qui gère avec son frère la Cineteca italiana de Milan&nbsp;: <em>«&nbsp;J'ai vu la Prollo [<em>sic</em>]. Je me suis bien vite rendu compte que c'est une petite provinciale qui sait très bien ce qu'elle veut. Et ce qu'elle veut, c'est un poste, un musée, un titre, de la considération et Turin. Avec son matériel et le vôtre, on peut faire un magnifique musée en Italie, mais elle ne peut rien toute seule&nbsp;»</em>. Mais quelques années plus tard, Langlois change radicalement d'avis&nbsp;: <em>«&nbsp;Vous pouvez être sûr que si la Prolo vient avec ses archives à Paris, je m'arrangerai en sorte de m'effacer derrière elle et qu'elle soit la reine de la manifestation&nbsp;»</em>.</p>
      <p>Entre <em>«&nbsp;le dragon et l'alouette&nbsp;»</em>, comme certains les surnomment, s'installe définitivement une belle entente. Ils vont travailler fréquemment ensemble et correspondre jusqu'à la mort de Langlois. Et lorsqu'il la fait entrer à la FIAF (Fédération internationale des archives du film), c'est une alliée de plus qui va œuvrer pour lui.</p>
      ]]></desc>
    </point>
    <point id="74">
      <title>1 août 1950</title>
      <cat>3</cat>
      <pos>14091</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Du 1er août au 20 septembre 1950 se déroule à Antibes le Festival du Film de Demain, dont Langlois se sert pour concurrencer le Festival du Film Maudit de Biarritz. Il n'y aura aucun palmarès. Langlois cherche avant tout à frapper les esprits par une programmation spectaculaire, en plein air, de nuit, en pleine mer... Ce sont des muets, des classiques comme le <em>Napoléon</em> d'Abel Gance, les films de Cousteau, une exposition sur les rapports théâtre&nbsp;/&nbsp;cinéma...</p>
      <p>De nombreuses personnalités parisiennes ont fait le déplacement, de Cocteau, enthousiaste, à Eluard, Gide, Prévert ou Boris Vian. Mais les édiles locaux ont été oubliés, les factures restent impayées, et la justice s'en mêle, réclamant les sommes englouties dans les diverses cérémonies. Langlois demande de l'aide au CNC, et s'en tire grâce à son directeur&nbsp;: <em>«&nbsp;Vous devez être au courant des emmerdements financiers que j'ai eus, mais qui commencent heureusement à se résoudre depuis avant-hier. Fourré ayant pris à sa charge 350 000 ou 40 0000 francs des dépenses d'Antibes&nbsp;»</em>, écrit-il à Iris Barry en novembre 1950.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="74-1" width="584" height="892">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="75">
      <title>Mai-juin 1938</title>
      <cat>3</cat>
      <pos>9639</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Le 24 mai 1938, l'exposition <em>Trois siècles d'art américain</em> est inaugurée à Paris, au musée du Jeu de Paume. Le MoMA prête des documents sur le cinéma américain et organise des soirées de projections autour du même thème. Le vernissage de l'exposition réunit John Abbott du MoMA, Olwen Vaughan du British Film Institute, le major Frank Hensel représentant la Cinémathèque du IIIe Reich, Suzanne Borel et Henri Langlois.</p>
      <p>C'est à ce moment précis que la création de la Fédération internationale des archives du film (FIAF) est décidée – Langlois en revendique l'initiative. Il s'agit de créer une organisation capable de regrouper les différentes archives de films existantes déjà à travers le monde, et ainsi de fédérer les efforts, de pratiquer une politique d'échanges.</p>
      <p>Peu après, le 14 juin 1938, la Cinémathèque organise un gala en hommage au cinéma américain et au MoMA. Il s'agit surtout d'annoncer la création de la FIAF. John Abbott prend la parole et présente cette soirée comme la <em>«&nbsp;première manifestation d'amitié internationale par le film&nbsp;»</em>. Enfin, le 17 juin 1938, l'acte de fondation de la FIAF est signé à la présidence du Conseil par Laure Albin-Guillot, représentant le ministère de l'Éducation nationale, Harlé et Langlois, Richard Quaas et Frank Hensel (président et délégué du Reichsfilmarchiv), Harry Price et Olwen Vaughan (présidente et secrétaire générale de la National Film Library), John Hay Whitney et John E. Abbott (président et directeur du MoMA). Le but de la fédération est de <em>«&nbsp;réunir des cinémathèques nationales, semi-officielles et privées agréées, qui sont intéressées par l'histoire et l'esthétique du film&nbsp;»</em>, de <em>«&nbsp;développer une coopération plus intime, [...] de faciliter les échanges internationaux de films historiques, éducatifs ou artistiques&nbsp;»</em>. Le siège social est fixé à Paris, au Palais-Royal, 2, rue de Montpensier. Le premier bureau est élu&nbsp;: il se compose de John Abbott (président), Frank Hensel (vice-président), Henri Langlois (secrétaire général), Olwen Vaughan (trésorière), Georges Franju (secrétaire exécutif).</p>
      <p>Mais Langlois et Franju ne font pas enregistrer cet acte de création, ce qui posera des problèmes plus tard.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="75-1" width="2000" height="1800">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="76">
      <title>20 décembre 1938</title>
      <cat>3</cat>
      <pos>9850</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Suzanne Borel et Yvonnes Dornès entrent au conseil d'administration de la Cinémathèque française. Suzanne Borel a pris la tête en juin 1938 du service du cinéma du ministère des Affaires étrangères. Première femme conseillère d'ambassade, Suzanne Borel épousera Georges Bidault (grand résistant sous l'Occupation, président du Gouvernement provisoire en 1946 et du Conseil entre 1949 et 1950). Approchée par Langlois et Harlé dès juillet 1936, elle va rendre des services considérables à la Cinémathèque.</p>
      <p>Yvonne Dornès, fille d'un conseiller maître à la Cour des comptes et elle-même franc-maçonne très influente, est chargée de mission au ministère des Affaires étrangères. Dès l'année suivante, elle occupe la même fonction à la présidence du Conseil, jusqu'en 1940. Elle ne quittera plus jamais le sillage de l'association, dont elle deviendra même vice-présidente en 1979. Ses relations politiques lui permettent de jouer un rôle important dans la protection de l'institution.</p>
      ]]></desc>
    </point>
    <point id="77">
      <title>1939</title>
      <cat>3</cat>
      <pos>9876</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Chez Catherine Hessling, première femme de Jean Renoir, Langlois rencontre la veuve du décorateur Lazare Meerson, Mary Meerson (née Mary Popoff à Sofia en 1902). Elle est entrée en France en 1923 au titre d'étudiante et ne renouvellera jamais ni sa carte de résidente, ni ses papiers d'identité. Elle sera la compagne et l'éminence grise de Langlois jusqu'à sa mort.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="77-1" width="1640" height="1338">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="78">
      <title>5 avril 1940</title>
      <cat>3</cat>
      <pos>10321</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Assemblée générale de la Cinémathèque française chez Yvonne Dornès. Un «&nbsp;bureau de guerre&nbsp;» est formé&nbsp;: Germaine Dulac et Alexandre Kamenka (vice-présidents), Marcel L'Herbier (trésorier), Michel Petitjean («&nbsp;propagande&nbsp;»), Henri Langlois (secrétaire général), Yvonne Dornès (secrétaire générale adjointe) et, «&nbsp;sans qualification&nbsp;», Denise Tual et Jean Benoît-Lévy.</p>
      ]]></desc>
    </point>
    <point id="79">
      <title>25 avril 1944</title>
      <cat>3</cat>
      <pos>11802</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Assemblée générale extraordinaire de la Cinémathèque, au 9, rue Ballu. On y vote la réforme des statuts, élargissant notamment au nombre de 30 membres la composition du conseil d'administration.</p>
      <p>Selon Harlé, la Cinémathèque possède désormais 20 000 films, chiffre qui inclut le stock des œuvres «&nbsp;dérogées&nbsp;» – dont beaucoup seront rendues à leurs propriétaires après l'Occupation.</p>
      ]]></desc>
    </point>
    <point id="80">
      <title>26 mai 1944</title>
      <cat>3</cat>
      <pos>11833</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Création des «&nbsp;Amis de la Cinémathèque française&nbsp;», qui donnera naissance plus tard à de multiples cinémathèques en province.</p>
      ]]></desc>
    </point>
    <point id="81">
      <title>25 octobre 1946</title>
      <cat>3</cat>
      <pos>12715</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Promulgation de la loi n°46-2360, portant création d'un Centre national de la cinématographie, dont le siège est 12, rue de Lübeck.</p>
      <p>La Cinémathèque récupère les locaux laissés vacants par l'ex-Direction générale du cinéma, avenue de Messine, dans le 8ème arrondissement.</p>
      ]]></desc>
    </point>
    <point id="82">
      <title>2 mars 1948</title>
      <cat>3</cat>
      <pos>13210</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>À partir de mars 1948, la Cinémathèque organise des «&nbsp;Cours d'Histoire du Cinéma&nbsp;» dans l'amphithéâtre Richelieu de la Sorbonne. Interviennent notamment Auriol, Charensol, Mitry, Moussinac, Sadoul et, en 1950, André Bazin. Les cours durent généralement trois heures et sont agrémentés de projections de films.</p>
      <p>En 1949, Langlois lui-même donne des conférences à la Cité universitaire. Il est maintenant devenu un excellent passeur d'idées, brassant avec virtuosité, projections à l'appui, les dates et les époques de l'histoire du cinéma, accumulant les métaphores, les parallèles audacieux... Son discours brillant attire un public d'étudiants passionnés, et Langlois se fait applaudir quand d'autres intervenants se font siffler.</p>
      <p><em>«&nbsp;N'importe qui peut parler à la Sorbonne, parce que les personnes qui vont là y vont sachant exactement ce qui se passe, et avec un certain respect. Mais à la Cité Universitaire, j'ai vu mettre en boîte Renoir, par exemple. Il y a une question d'autorité, il faut savoir attraper les étudiants.&nbsp;»</em></p>
      ]]></desc>
    </point>
    <point id="83">
      <title>3 novembre 1948</title>
      <cat>3</cat>
      <pos>13456</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Création à Lausanne de la Cinémathèque suisse que dirige à partir de 1951 Freddy Buache, grand admirateur, et plus tard ami, de Langlois.</p>
      ]]></desc>
    </point>
    <point id="84">
      <title>Octobre 1952</title>
      <cat>3</cat>
      <pos>14897</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Henri Langlois s'implique dans le projet de constitution d'une «&nbsp;Cinémathèque catholique&nbsp;» au Vatican, la création de nouvelles cinémathèques sous son égide lui permettant de consolider son influence au sein de la Fédération internationale des archives du film (FIAF). Le projet échoue cependant quelques mois plus tard.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="84-1" width="2000" height="2597">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="85">
      <title>Novembre 1953</title>
      <cat>3</cat>
      <pos>15294</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Congrès de la Fédération internationale des archives du film (FIAF) à Vence. Est évoquée notamment la mise en place d'un Institut international du cinéma, <em>«&nbsp;qui aura pour but la formation des cadres et du personnel destiné aux archives du film&nbsp;»</em>.</p>
      <p>Raymond Borde note qu'à cette occasion, <em>«&nbsp;les archives ont réalisé dans quels marécages elles menaient leur mission historique de sauvegarde culturelle&nbsp;»</em>.</p>
      ]]></desc>
      <m type="video" id="3481159790001" width="720" height="576">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="86">
      <title>23 mai 1955</title>
      <cat>3</cat>
      <pos>15847</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Après un bref passage dans de minuscules bureaux avenue de l'Opéra, la Cinémathèque trouve enfin des locaux corrects dans un hôtel particulier au 19, rue Spontini, dans le 16ème arrondissement.</p>
      <p><em>«&nbsp;La période qui va de 1945 à 1958 est la période napoléonienne de la Cinémathèque&nbsp;»</em>, écrit Langlois en 1962. <em>«&nbsp;Surclassant de très loin la Cinémathèque Britannique et la Cinémathèque de New York, rayonnant de plus en plus dans le monde, la Cinémathèque de 1946 à 1952 put être comparée au cours d'un congrès à la France de Napoléon. Elle maintint cette position de 1952 à 1958 grâce au prestige personnel qui m'auréolait et compensait l'absence de crédits&nbsp;».</em></p>
        ]]></desc>
    </point>
    <point id="87">
      <title>1 décembre 1955</title>
      <cat>3</cat>
      <pos>16040</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>La Cinémathèque inaugure sa nouvelle salle de projection de 270 places au 29, rue d'Ulm. « «&nbsp;La salle, plus grande, est souvent envahie de spectateurs qui viennent seulement voir du cinéma bon marché. Mais on reconnaît les adeptes dans les trois premiers rangs, là où les groupes sont le plus animés&nbsp;» », décrit Jean Douchet dans la revue <em>Arts</em> en 1960.</p>
      ]]></desc>
    </point>
    <point id="88">
      <title>23 juin 1959</title>
      <cat>3</cat>
      <pos>17339</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Inauguration des nouveaux locaux de la rue de Courcelles avec l'exposition <em>Pathé</em>, en présence d'André Malraux, ministre chargé des Affaires culturelles.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="88-1" width="3266" height="2431">
        <caption>André Malraux et Henri Langlois lors de l'inauguration de l'exposition Pathé</caption>
        <rights>© DR</rights>
      </m>
    </point>
    <point id="89">
      <title>10 juillet 1959</title>
      <cat>3</cat>
      <pos>17356</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Un incendie se déclare dans la cour de la Cinémathèque, au 82, rue de Courcelles. De nombreux films nitrate y étaient stockés, certains prêtés par des cinémathèques étrangères&nbsp;: la Pologne perd 23 films, la Belgique, 17, la Suisse, 14, la Tchécoslovaquie, 10, le Danemark, 7, le Japon, 6 (des Kurosawa), les États-Unis, 5, etc. Une copie unique appartenant à la Cinémathèque, <em>Mariage du prince</em> d'Erich von Stroheim, disparaît. Quasiment toute la FIAF est concernée, et cet incendie va précipiter la crise qui couvait entre cette institution et la Cinémathèque.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="89-1" width="6640" height="8260">
        <caption></caption>
        <rights>© DR</rights>
      </m>
    </point>
    <point id="90">
      <title>Novembre 1959</title>
      <cat>3</cat>
      <pos>17471</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Les relations entre Langlois, ses proches et la Fédération internationale des archives du film (FIAF) sont devenues plus que houleuses.</p>
      <p>Profitant du fait que le secrétariat général de l'institution se trouve dans les locaux de la Cinémathèque, Langlois et Mary Meerson ont pris l'habitude de faire main basse sur le courrier destiné à la FIAF, ouvrant discrètement certaines lettres, escamotant celles qui pourraient leur nuire. En novembre 1959, le président de la FIAF, Jerzy Toeplitz, demande à sa collaboratrice Marion Michelle d'ouvrir une boîte postale à Paris qui ne soit pas à l'adresse du 82, rue de Courcelles, ce qui suscite de nouveau la colère de Langlois.</p>
      <p>Le 20 janvier 1960, par esprit de revanche, Langlois dépose à la Préfecture de police les statuts d'une nouvelle FIAF, profitant du fait que la Fédération, qu'il avait créée en 1938 avec Hensel, Vaughan et Barry, n'avait jamais été déclarée officiellement. Henri Langlois, secrétaire général, et Lotte Eisner, trésorière, secrétaire administratif, figurent au conseil.</p>
      <p>Les hostilités ne s'arrêtent pas là&nbsp;: le 29 décembre 1960, Toeplitz envoie les huissiers à la Cinémathèque, non seulement pour récupérer les archives de la FIAF, mais aussi pour que Langlois retire les statuts de la pseudo-FIAF. Mais les huissiers repartent les mains vides.</p>
      <p>Toeplitz porte plainte contre X pour escroquerie le 2 mars 1961, et Langlois est entendu par la police judiciaire le 30 mars. Toeplitz accuse Langlois d'avoir conservé 200&nbsp;000 francs provenant de la FIAF. Finalement, une motion très dure dénonçant les agissements de Langlois est signée le 24 avril par le bureau, et notamment Iris Barry.</p>
      ]]></desc>
    </point>
    <point id="91">
      <title>1961</title>
      <cat>3</cat>
      <pos>18077</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>En parallèle de ses activités à la tête de la Cinémathèque, Langlois a depuis toujours l'habitude de coucher sur le papier ses états d'âme, ses réflexions, et bien sûr sa conception de ce que doit être une cinémathèque&nbsp;: <em>«&nbsp;Une cinémathèque est aussi une université, où si l'on sait se garder d'enseigner en expliquant ce qui doit être senti avant d'être compris, tout être humain peut apprendre à voir, à développer ce sens et par là pouvoir tout comprendre, tout saisir, puisqu'il suffit d'ouvrir ses yeux sur la vie pour tout deviner au-delà de la tour de Babel des langues. C'est pourquoi c'est dans les cinémathèques que se forge le renouveau de l'art cinématographique, en y apprenant à regarder, à voir donc à observer. On cesse d'être abstrait, on tire son improvisation de l'observation du mouvement de la vie. C'est le retour aux sources. C'est ce qui définit, malgré les variétés de l'inspiration, le jeune cinéma des pays où existent des cinémathèques, jeune cinéma qui sait improviser et décrire en images&nbsp;»</em>.</p>
      ]]></desc>
      <m type="video" id="3475730231001" width="720" height="576">
        <caption>Interview de Léon Mathot, président de la Cinémathèque française</caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="92">
      <title>5 juillet 1962</title>
      <cat>3</cat>
      <pos>18447</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Dans une lettre adressée à Langlois, Jean Cocteau l'assure de son soutien indéfectible et a ce célèbre mot&nbsp;: <em>«&nbsp;Comptez sur moi pour convaincre de leur erreur ceux qui ne vous savent pas le seul dragon gardien des trésors&nbsp;»</em>.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="92-1" width="2329" height="3175">
        <caption>Lettre de Jean Cocteau à Henri Langlois datée du 5 juillet 1962</caption>
        <rights>© DR</rights>
      </m>
    </point>
    <point id="93">
      <title>Août 1962</title>
      <cat>3</cat>
      <pos>18488</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Dans une longue interview au journal <em>Le Monde</em>, Henri Langlois expose une nouvelle fois sa vision des choses.</p><p><em>«&nbsp;Pour moi, le vrai rôle de la Cinémathèque c'est sa fonction de laboratoire. [...] Qu'y a-t-il de plus important&nbsp;? Avoir mille spectateurs qui garderont de très bons souvenirs quand ils seront contrôleurs d'État, inspecteurs ou simplement employés, ou avoir dans la salle le futur Truffaut, le futur Chabrol, le futur Torre Nilsson, le futur Nicholas Ray, et d'autres&nbsp;? C'est sur ce dernier point que la Cinémathèque a, je crois, réussi. [...] Je ne connais pas d'autres cinémathèques que la nôtre [...] qui aient eu une répercussion sur l'évolution de la production nationale. [...] Nous avons une avance sur les autres parce que, si mes collègues se sont préoccupés de réunir des films, ils ont peu songé à collectionner dans le but de créer un musée du cinéma. Un manuscrit de Murnau est une chose unique. On pourra peut-être reproduire les dessins et les décors de Caligari que nous possédons, mais quelle différence de la copie à l'original&nbsp;! Ainsi, pendant dix ans, j'ai été considéré comme un fou par des tas de gens. J'étais le monsieur qui achetait des bouts de papier, ces bouts de papier qui sont tout de même des dessins de Méliès. Il faudra venir à Paris pour les voir.&nbsp;»</em></p>
      ]]></desc>
      <m type="video" id="3475730173001" width="720" height="576">
        <caption>François Truffaut à propos de l'importance de la Cinémathèque</caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="94">
      <title>Septembre 1962</title>
      <cat>3</cat>
      <pos>18505</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>L'interview donnée par Henri Langlois aux <em>Cahiers du Cinéma</em> constitue une véritable profession de foi. Le gardien du temple se livre totalement sur ses fonctions et ses passions, sur les difficultés qu'il rencontre dans la gestion et la direction de la Cinémathèque&nbsp;: <em>«&nbsp;L'animateur d'une cinémathèque est une espèce de charmeur de serpents. Un joueur de flûte de Hamelin. C'est très dur&nbsp;»</em>.</p>
      <p>Il évoque les réticences auxquelles il se heurte dans sa volonté d'enrichir perpétuellement les collections&nbsp;: <em>«&nbsp;l'obstacle le plus grand à l'œuvre de conservation des cinémathèques est d'ordre psychologique. Il est dans la peur de la dépossession et du vol&nbsp;»</em>.</p>
      <p>Et il expose une nouvelle fois son credo&nbsp;: <em>«&nbsp;Nous ne sommes pas des salles de spectacle. Nous avons un rôle d'information et d'exportation [...]. Moi, ce qui m'intéresse, c'est qu'on fasse de nouveaux films. C'est que le cinéma avance. Pour moi, la diffusion de la culture par les cinémathèques consiste à créer le futur, car une cinémathèque est le musée d'un art vivant, un musée qui n'est pas seulement celui du passé, mais de l'avenir&nbsp;»</em>.</p>
      ]]></desc>
    </point>
    <point id="95">
      <title>16 mai 1963</title>
      <cat>3</cat>
      <pos>18762</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>À la demande de Langlois, le peintre Victor Vasarely, pionnier de l'art optique, réalise pour la Cinémathèque une série de logo, un «&nbsp;C&nbsp;» ou un «&nbsp;MC&nbsp;» (Musée du Cinéma) décliné sous plusieurs formes et en différentes couleurs. Le logo ne sera finalement pas retenu.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="95-1" width="2000" height="2786">
        <caption>Victor Vasarely, Essai de logo pour le Musée du cinéma, 1963</caption>
        <rights>© DR</rights>
      </m>
    </point>
    <point id="97">
      <title>17 juillet 1964</title>
      <cat>3</cat>
      <pos>19190</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Michel Fourré-Cormeray, le directeur du CNC, menace la Cinémathèque de l'arrêt immédiat de ses subventions si Henri Langlois <em>«&nbsp;continue à procéder à des manœuvres visant à retarder les opérations&nbsp;»</em> concernant la venue du directeur administratif.</p>
      ]]></desc>
    </point>
    <point id="98">
      <title>9 février 1968</title>
      <cat>3</cat>
      <pos>20493</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>André Malraux, à la tête du ministère des Affaires culturelles, reproche à Langlois sa mauvaise gestion administrative et financière de la Cinémathèque. Il tente de l'évincer et de le faire remplacer par des cadres plus à même de préserver matériellement les milliers de films conservés. C'est ainsi qu'arrivent à la tête de la Cinémathèque Pierre Barbin et Raymond Maillet, qui, à peine nommés par le conseil d'administration, se rendent rue de Courcelles. Ils sont reçus par le directeur administratif, Claude Fabrizio. On apprend à Langlois, qui est dans son bureau en conciliabule avec Marie Epstein, que le nouveau directeur est dans le hall. Peu désireux de procéder à une quelconque passation de pouvoir, Langlois s'enfuit par une porte de sortie.</p>
      <p>Peu après, Pierre Barbin fait poser de nouvelles serrures aux portes d'entrée des rues de Courcelles et Alfred-de-Vigny. Il licencie 54 membres du personnel. Marie Epstein est gardée car elle connaît la collection des films. C'est le début de l'«&nbsp;Affaire Langlois&nbsp;».</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="98-1" width="2000" height="2667">
        <caption>Tract de protestation contre l'éviction d'Henri Langlois, 1968</caption>
      </m>
    </point>
    <point id="99">
      <title>11 février 1968</title>
      <cat>3</cat>
      <pos>20495</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>François Truffaut écrit à l'avocat Georges Kiejman pour lui demander d'étudier la possibilité de faire interdire, par les cinéastes, la projection de leurs œuvres à la Cinémathèque.</p>
      <p>Bien qu'il soit en plein tournage, Truffaut dépense une énergie incroyable pour sauver Langlois. Il rencontre très peu de réticences auprès de ses collègues&nbsp;: <em>«&nbsp;Pour vous donner le sentiment exact de l'unanimité qui se fait autour de Langlois, sachez que sur environ 80 metteurs en scène contactés depuis trois jours, deux seulement ont refusé de s'associer à cette décision&nbsp;: Claude Autant-Lara et Roger Leenhardt. Voilà où nous en sommes, tenons-nous au courant jour par jour&nbsp;»</em>.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="99-1" width="5888" height="4525">
        <caption>Télégrammes en faveur du maintien de Langlois à la Cinémathèque française</caption>
      </m>
    </point>
    <point id="100">
      <title>13 février 1968</title>
      <cat>3</cat>
      <pos>20497</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Le cinéaste Josef von Sternberg est l'un des premiers à répondre aux sollicitations de Truffaut pour défendre Langlois&nbsp;: <em>«&nbsp;Gentlemen, I am mystified by your cable. What is Langlois doing? Of course, I support Langlois&nbsp;»</em> (<em>«&nbsp;Messieurs, je suis éberlué par votre télégramme. Que fait Langlois&nbsp;? Bien entendu, je soutiens Langlois&nbsp;»</em>).</p>
      <p>Truffaut écrit à Rossellini, dont le film <em>Europe 51</em> doit être projeté le 18 février à la Cinémathèque&nbsp;: <em>«&nbsp;Nous comptons sur toi pour envoyer une lettre ou un télégramme interdisant cette projection d'un film dont tu es à la fois l'auteur, le metteur en scène et le producteur. [...] Nicholas Ray a lancé un appel à tous les producteurs et metteurs en scène américains pour arrêter les projections de films américains à la Cinémathèque&nbsp;»</em>. Rossellini avertit ses amis&nbsp;: dès le lendemain, une multitude de réalisateurs italiens&nbsp;–&nbsp;Antonioni, Bellocchio, Bertolucci, Ferreri, Lattuada, Pasolini, Taviani&nbsp;– interdisent la projection de leurs films à la Cinémathèque. D'autres cinéastes étrangers font de même et menacent de reprendre leurs dépôts&nbsp;: Lindsay Anderson, Busby Berkeley, John Berry, Luis Buñuel, Alberto Cavalcanti, John Cassavetes, George Cukor, Jules Dassin, Delmer Daves, Carl Dreyer, John Ford, Samuel Fuller, Howard Hawks, Alfred Hitchcock, Elia Kazan, Lev Koulechov, Stanley Kubrick, Akira Kurosawa, Fritz Lang, Albert Lewin, Anatole Litvak, Joseph Losey, Vincente Minnelli, Leopoldo Torre Nilsson, Robert Parrish, Roman Polanski, Otto Preminger, Nicholas Ray, Satyajit Ray, Karel Reisz, King Vidor, Sergueï Youtkévitch, Fred Zinnemann, Orson Welles...</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="100-1" width="4832" height="4224">
        <caption>Télégramme de Fritz Lang en faveur du maintien de Langlois à la Cinémathèque française</caption>
      </m>
    </point>
    <point id="101">
      <title>16 février 1968</title>
      <cat>3</cat>
      <pos>20500</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Dans la presse, les manifestations de soutien se multiplient. Marcel L'Herbier déclare notamment&nbsp;: <em>«&nbsp;Langlois n'est pas le roi Arthur. Ni un saint ni un héros ni probablement un génie. Il est à mes yeux mieux que cela. Il est très poétiquement un homme de foi. Très humainement un homme d'amour et de péché. En tout cas un entêté, jusqu'au vice, du cinématographe. Un précurseur, un visionnaire, comme il nous en faut.&nbsp;»</em>. François Mitterrand ou encore Daniel Cohn-Bendit se joignent aux protestations.</p>
      <p>Mais la mise au ban de Langlois touche également ses proches et ses collaborateurs, et Lotte Eisner est l'une des premières à en faire les frais&nbsp;: le 21 février, elle reçoit sa lettre de licenciement, signée par Pierre Barbin. C'est pour elle un coup terrible&nbsp;: <em>«&nbsp;C'était ma famille, ma maison. [...] Ce que je regrette le plus, c'est que nous n'aurons jamais le musée [du cinéma]. J'ai raflé tout ce que j'ai pu en me disant&nbsp;: ça doit être chez Langlois, ça doit être à la France.&nbsp;»</em></p>
      ]]></desc>
    </point>
    <point id="102">
      <title>24 mars 1968</title>
      <cat>3</cat>
      <pos>20537</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Truffaut et Godard enregistrent un message de soutien à Langlois via un petit film diffusé dans certaines salles de cinéma d'Art et d'Essai à Paris. Les deux réalisateurs, face caméra, y prononcent gauchement un plaidoyer en faveur de Langlois et du Comité de Défense. <em>«&nbsp;Cette intervention filmée est assez mal accueillie, [...] les gens qui voient ce film plusieurs fois par semaine en ont marre à juste titre&nbsp;»</em>, écrit une journaliste à Truffaut.</p>
      ]]></desc>
      <m type="video" id="3481159808001" width="720" height="576">
        <caption>Film de soutien à Langlois par François Truffaut et Jean-Luc Godard</caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="103">
      <title>21 mars 1968</title>
      <cat>3</cat>
      <pos>20534</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Un meeting est organisé à Grenoble&nbsp;: <em>«&nbsp;le plus gros coup que nous puissions frapper actuellement&nbsp;»</em>, selon Truffaut. Deux discours enregistrés de Jean Renoir et Pierre Mendès-France y sont diffusés devant environ 600 personnes.</p>
      <p>Mendès-France déclare&nbsp;: <em>«&nbsp;L'affaire Langlois n'est rien d'autre qu'un épisode du grand conflit ouvert entre la démocratie et la technocratie administrative. La démocratie de la Cinémathèque, c'est l'ensemble de tous ces jeunes qui, en France et à l'étranger, ont répondu à l'initiative de Langlois&nbsp;; ce sont les producteurs qui ont remis leurs films&nbsp;; c'est la veuve d'Eisenstein qui a donné les dessins de son mari&nbsp;; ce sont les étudiants qui, de l'avenue de Messine à la rue d'Ulm, ont profité du capital que la Cinémathèque a amassé pour eux. En face, la technocratie administrative, ce sont les fonctionnaires du CNC qui veulent mettre de l'ordre, c'est-à-dire leur ordre à eux&nbsp;; qui veulent mettre d'autres hommes à eux parce que l'État donne une subvention de 120 millions par an comparé à plus de trois milliards pour l'Opéra. Ils pensent que la démocratie vivante de la Cinémathèque n'existe pas, qu'ils peuvent la confisquer&nbsp;»</em>.</p>
      <p>Mendès-France compare enfin la Cinémathèque à <em>«&nbsp;un musée du Louvre qui aurait enfanté Renoir et Braque, une Bibliothèque nationale qui aurait nourri Proust et Éluard&nbsp;»</em>.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="103-1" width="6364" height="4174">
        <caption>Meeting de soutien à Langlois (avec Jean Rouch, Jean Renoir, Jean-Luc Godard, Jacques Rivette, Claude Chabrol)</caption>
        <rights>© DR</rights>
      </m>
    </point>
    <point id="104">
      <title>22 mars 1968</title>
      <cat>3</cat>
      <pos>20535</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Un «&nbsp;Comité de défense de la Cinémathèque française&nbsp;» est constitué, qui fera paraître des brochures de soutien.</p>
      <p>Par la suite, dans l'effervescence de Mai 68, le Festival de Cannes est interrompu en partie dans un élan de soutien à Langlois. Sous les diverses pressions, et après s'être mieux penché sur le dossier, Malraux, qui a paradoxalement toujours donné ses procurations de vote à Langlois, décide de le réintégrer. Il est ainsi confirmé dans ses fonctions le 22 avril. L'Affaire Langlois est close.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="104-1" width="2448" height="3264">
        <caption>Brochure du Comité de défense de la Cinémathèque française</caption>
      </m>
    </point>
    <point id="105">
      <title>31 juillet 1968</title>
      <cat>3</cat>
      <pos>20665</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>La page de l'affaire Langlois se tourne fin juillet 1968 avec la reprise des activités. La salle de Chaillot (entretemps rénovée aux frais de l'État) rouvre ses portes avec <em>Monsieur Verdoux</em> de Chaplin, qui avait déjà fait l'inauguration du palais, en 1963. Langlois reçoit de longs applaudissements de la part du public. Le 2 septembre 1968, c'est au tour de la salle de la rue d'Ulm d'être rouverte.</p>      ]]></desc>
      <m type="img" id="105-1" width="479" height="1494">
        <caption>Affiche anglaise de Monsieur Verdoux (Charles Chaplin, 1946) [s.d.]</caption>
        <rights>© DR</rights>
      </m>
    </point>
    <point id="106">
      <title>1952</title>
      <cat>3</cat>
      <pos>14916</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Au cours du congrès de la FIAF de 1952, Langlois suggère la création d'un Bureau international de la recherche historique cinématographique (B.I.R.H.C.), et propose la publication d'un bulletin périodique. Le but est de fonder des commissions de recherche dans chaque pays, comme il en existe à Paris depuis 1943. Langlois cherche ainsi à approcher davantage le milieu universitaire et les chercheurs.</p>
      <p>La première brochure est publiée à Paris en 1956, grâce à Langlois et Jean Mitry. Elle est consacrée à Thomas H. Ince, pionnier du muet américain, acteur, scénariste et producteur. La FIAF et sa direction se montrent pourtant peu convaincues.</p>
      <p>Le premier congrès du B.I.R.H.C. se tient à Paris à la Cinémathèque du 31 octobre au 7 novembre 1957. Au programme&nbsp;: des conférences de Jean Renoir, de Joris Ivens, une projection en avant-première du <em>Château de l'araignée</em> d'Akira Kurosawa, des versions reconstituées de <em>Folies de femmes</em> de Stroheim et de <em>Que viva Mexico!</em> d'Eisenstein. Ces journées de rencontre connaissent une belle réussite. Malgré tout, les divergences au sommet de la FIAF, et surtout le retrait définitif de Langlois de l'association en 1962 feront péricliter toute la structure du projet.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="106-1" width="896" height="1148">
        <caption>Affiche américaine [incomplète] de Foolish Wives (Erich von Stroheim, 1921) [s.d.]</caption>
        <rights>© DR</rights>
      </m>
    </point>
    <point id="107">
      <title>13 juillet 1976</title>
      <cat>3</cat>
      <pos>23569</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Inauguration de la Cinémathèque de Nice, en présence de Dennis Hopper et Henri Langlois. Cette cinémathèque a été conçue par Langlois comme une délégation permanente de la Cinémathèque française à Nice.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="107-1" width="5898" height="4483">
        <caption>Inauguration de la Cinémathèque de Nice avec Dennis Hopper et Henri Langlois</caption>
        <rights>© Norbert Huffschmitt</rights>
      </m>
    </point>
    <point id="108">
      <title>Janvier 1942</title>
      <cat>3</cat>
      <pos>10972</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Un ami de Langlois procure à Lotte Eisner une fausse carte d'identité&nbsp;: elle se nomme désormais Louise Hélène Escoffier, du nom d'un personnage de <em>Carmen</em> de Mérimée.</p>
      <p>Critique et historienne du cinéma, Lotte Eisner, née en 1896, avait fui l'Allemagne nazie dès mars 1933, date à laquelle elle arrive à Paris. Ayant réussi à s'échapper du Vel' d'Hiv' après la rafle, elle s'enfuit jusqu'à Montpellier. Langlois la protègera, tout comme il aidera le décorateur de cinéma Alexandre Trauner, tout au long de la guerre. Il réussit à lui octroyer un petit salaire qui apparaît officiellement dans les comptes profits et pertes de 1942&nbsp;: «&nbsp;Travaux d'inventaire de films (Mme Escoffier), 1&nbsp;500 francs.&nbsp;».</p>
      <p>Dès le 1er janvier 1944, Lotte Eisner, cachée à Figeac, est officiellement salariée par la Cinémathèque sous son nom d'emprunt. L'année suivante, elle prend le titre de conservateur à la Cinémathèque française. En mars 1945, Langlois la délivre en personne de sa retraite forcée, où elle s'occupait de surveiller la collection de films interdits cachés par la Cinémathèque&nbsp;: <em>«&nbsp;Ce fut un jour de joie quand il vint me chercher&nbsp;»</em>. Elle apprend la mort de sa mère, déportée en 1942, et décide de garder un temps son nom d'Escoffier pour mieux se démarquer de ses compatriotes allemands dont elle condamne le comportement. Elle décide même d'adopter la nationalité française en juin 1952.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="108-1" width="2400" height="3076">
        <caption>Pièce d'identié falsifiée de Lotte Eisner au nom de Louise Hélène Escoffier</caption>
      </m>
    </point>
    <point id="109">
      <title>1 janvier 1946</title>
      <cat>3</cat>
      <pos>12419</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Langlois confie officiellement à la conservatrice Lotte Eisner la responsabilité de la bibliothèque, des archives photographiques, du service de presse (tenu alors par Musidora, l'ancienne égérie de Louis Feuillade) et des relations avec l'étranger, notamment pour sa maîtrise de l'anglais, de l'italien, de l'espagnol et de l'allemand. Pierre Kast, futur cinéaste, entre à la Cinémathèque comme adjoint du secrétaire général. Il partira en décembre.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="109-1" width="3184" height="4896">
        <caption>Dessin représentant Musidora dans le programme de 1952</caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="110">
      <title>3 mai 1942</title>
      <cat>3</cat>
      <pos>11079</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Un nouveau conseil d'administration de la Cinémathèque a lieu, au cours duquel tout pouvoir est de nouveau donné à Langlois pour sauver les films. Il est également spécifié que <em>«&nbsp;Madame Germaine Dulac l'aidera dans cette tâche et fera également toutes les démarches possibles pour empêcher la destruction des stocks&nbsp;»</em>.</p>
      <p>Mais la cinéaste, vice-présidente de la Cinémathèque, décède peu après, le 20 juillet. Elle aura joué un rôle décisif pour l'institution, et Langlois lui rendra un hommage appuyé lors d'une assemblée générale en octobre 1943&nbsp;: <em>«&nbsp;Il n'y a pas de jour, de minute, où l'absence de Germaine Dulac ne se fait sentir&nbsp;»</em>. <em>«&nbsp;Germaine Dulac fut véritablement l'âme de la Cinémathèque, se prodiguant pour elle aux heures les plus tragiques, et réussissant, entre 1940 et 1942, malgré les dénonciations et les calomnies, à sauver l'essentiel&nbsp;»</em> résumera-t-il encore, plus tard.</p>
      ]]></desc>
    </point>
    <point id="111">
      <title>2 mai 1967</title>
      <cat>3</cat>
      <pos>20209</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>La bibliothécaire Nicole Barberot, assistée du technicien Franz Schmitt, commence les travaux d'inventaire des collections films de la Cinémathèque à Bois d'Arcy sous la responsabilité du directeur du CNC, mais en collaboration étroite – du moins en principe – avec Langlois. Le travail à effectuer est considérable.</p>
      <p>Marie Epstein, évidemment la spécialiste la plus compétente dans le domaine du film, aide les deux catalogueurs. L'inventaire doit être établi œuvre par œuvre, boîte par boîte, avec indication de l'état physique de chaque bobine. Les copies non flamme seront censées être rangées, au fur et à mesure de leur récolement, dans le nouveau et immense blockhaus que le CNC fait bâtir pour la Cinémathèque à Bois-d'Arcy&nbsp;: un vaste bâtiment, d'une hauteur de 80 m, entièrement recouvert de feuilles d'aluminium et permettant le stockage d'environ 300&nbsp;000 boîtes. Ce premier bâtiment sera livré en janvier 1968.</p>
      <p>Marie Epstein décrit l'anarchie qui régnait alors dans l'organisation des dépôts de films à Bois d'Arcy&nbsp;: <em>« Les films nitrate arrivaient par camions à nos portes. Il y avait des films avec titres et propriétaires, il y avait des films avec titres sans propriétaires, mais il y avait aussi des chiens perdus sans collier, sans titres et propriétaires, par centaines, par milliers... Langlois les acceptait tous »</em>.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="111-1" width="4208" height="5416">
        <caption>Portrait de Marie Epstein</caption>
        <rights>© DR</rights>
      </m>
    </point>
    <point id="112">
      <title>3 avril 1953</title>
      <cat>3</cat>
      <pos>15067</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Mort de Jean Epstein.</p>
      <p>Jean Epstein et sa sœur Marie ont toujours entretenu des liens étroits avec Langlois. Celui-ci, grand admirateur du réalisateur, programme fréquemment ses films –&nbsp;c'est par exemple avec <em>La Chute de la Maison Usher</em> qu'il avait tenu à inaugurer le <a href="#!/point/1">Cercle du Cinéma</a> en octobre 1935.</p>
      <p>Pour Langlois, Epstein n'est rien moins qu'un génie incompris&nbsp;: <em>«&nbsp;Il fallait voir mourir Epstein pour s'apercevoir qu'il vivait&nbsp;»</em>, écrira-t-il. <em>«&nbsp;Quels que soient les films qu'il ait signés, il n'en est pas un où Epstein n'ait avancé dans son exploration. [...] Ce n'était pas un homme à la mode&nbsp;; il était trop vivant pour accepter de se momifier et faire durer à ce prix une réputation usurpée. Il est mort bâillonné sans pouvoir s'exprimer alors qu'il était tout plein de choses à dire, à nous apprendre, et qu'il faudra des années pour trouver un autre Epstein&nbsp;»</em>.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="112-1" width="2721" height="3898">
        <caption>Portrait de Jean Epstein vers 1921</caption>
        <rights>© DR</rights>
      </m>
    </point>

<!-- Partie 4: Langlois l'homme -->
    <point id="113">
      <title>13 novembre 1914</title>
      <cat>4</cat>
      <pos>1047</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Henri Langlois naît à Smyrne, dans l'Empire ottoman (aujourd'hui İzmir, en Turquie). Dans les cahiers qu'il commence à tenir dès l'adolescence, dans des interviews, il aura coutume de rappeler avec humour&nbsp;: <em>«&nbsp;Mes parents étaient des Français de l'étranger, ce qui m'a permis d'être en retard d'un siècle&nbsp;»</em>.</p>
      <p>Son père, Gustave Langlois, est journaliste et fondateur de l'Agence nationale française. Mobilisé sur le front, il ne reviendra qu'à la fin de la guerre et Henri Langlois passe donc ses toutes premières années sans le connaître. Il vit une enfance insouciante et heureuse, entouré de ses grands-mères, de sa mère et de son frère. Mais après-guerre, Smyrne est occupée par l'armée grecque. Le climat devient de plus en plus tendu, et, après l'incendie de septembre 1922 qui détruit presque entièrement la ville, la famille Langlois rentre en France, trouvant refuge à Paris.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="113-1" width="7043" height="9000">
        <caption>Horoscope de naissance d'Henri Langlois</caption>
      </m>
    </point>
    <point id="114">
      <title>Automne 1922</title>
      <cat>4</cat>
      <pos>3957</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Arrivée en France en septembre 1922, la famille Langlois s'installe dans le 9ème arrondissement de Paris. Pour le jeune Henri, la période qui commence est un calvaire&nbsp;: ses camarades sont méprisants et moqueurs, et il nourrit pour l'école une véritable aversion. Il se réfugie dans la rêverie et dans l'imaginaire, se tournant avec bonheur vers l'écriture. Poèmes, pensées jetées sur le papier, réflexions politiques, morceaux de pièces de théâtre, tout est prétexte à nourrir ses carnets intimes. Tout au long de sa vie, Langlois ne cessera jamais d'écrire ainsi. Dans des cahiers, sur des agendas, des programmes de films...</p>
      <p>À l'adolescence, il fait souvent le même rêve d'un incendie dévastateur d'où il sauverait des copies de films en flammes... <em>«&nbsp;Je rêvais que j'étais dans une ville, et que cette ville était attaquée. Et alors, pendant que les gens se battaient, moi je me disais qu'il faudrait sauver les trésors de la ville, et alors je remplissais une espèce de charrette avec des trésors, et puis j'essayais de foutre le camp avec ces trésors pour essayer de les sauver.&nbsp;»</em></p>
      <p>C'est à cette époque, vers l'âge de 14 ans, qu'il décide plus ou moins de consacrer sa vie au cinéma. Ses parents lui ont offert un projecteur Pathé Baby, et il commence à collectionner photos et revues consacrées au septième art. Il fréquente davantage les cinémas que les salles de classe et découvre l'avant-garde française. Il passe également des heures à regarder des films muets pendant ses journées de lycée, et rate même une épreuve du baccalauréat pour aller au cinéma voir un film de Pabst...</p>
      ]]></desc>
      <m type="video" id="3475492982001" width="720" height="576">
        <caption>Le rêve d'Henri Langlois</caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="115">
      <title>1934 </title>
      <cat>4</cat>
      <pos>8186</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>En 1934, Henri Langlois et son ami Georges Franju réalisent un film muet en 16mm, <em>Le Métro</em>, d'une durée de 8 minutes, grâce au prêt d'une caméra et à de la pellicule achetée par la mère d'Henri. Il s'agit de plans et d'images du métro aérien parisien.</p>
      <p>L'amitié entre Langois et Franju est fondée sur un grand respect de Langlois pour le réalisateur&nbsp;: <em>«&nbsp;C'est cette ingénuité de l'œil, jointe à une honnêteté totale, qui fait la force de Franju. Il lui suffit de regarder et de capter ce qu'il voit. Tous les cinéastes interprètent, lui se contente de déshabiller l'objet, de le décrasser du vernis de l'habitude et de nous le révéler [...]. C'est pourquoi il est le seul metteur en scène insolite de ce temps&nbsp;»</em>.</p>
      <p>En 1935, Langlois réalise, seul cette fois-ci, un film 9,5 mm, aujourd'hui disparu&nbsp;: <em>Entre deux ondes</em>, qu'il projette en public à la Société française de photographie et cinéma, section Ciné-Amateur.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="115-1" width="3820" height="2820">
        <caption>Henri Langlois et Georges Franju</caption>
        <rights>© DR</rights>
      </m>
    </point>
    <point id="116">
      <title>1932</title>
      <cat>4</cat>
      <pos>7456</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>À 18 ans, Langlois voue désormais son existence entière au cinéma&nbsp;: <em>«&nbsp;Je pense cinéma, je vois cinéma, mon imagination est cinéma et je peux au cinéma faire ce que le pinceau ne me permettait pas de peindre&nbsp;».</em></p>
      <p><em>«&nbsp;Le cinéma, cette force qui vous arrache à la banalité, ce songe que l'on fait tout éveillé, cette boîte à rêve, comme je l'appelle, qui est le plus puissant plaisir de l'imagination et du cœur&nbsp;», écrit-il dans ses Cahiers de jeunesse.</em></p>
      ]]></desc>
    </point>
    <point id="117">
      <title>Mars 1937</title>
      <cat>4</cat>
      <pos>9205</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Parution du premier numéro de la revue <em>Cinématographe</em>, fondée par Henri Langlois et Georges Franju.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="117-1" width="2200" height="3088">
        <caption>Revue Cinématographe, mars 1932</caption>
      </m>
    </point>
    <point id="118">
      <title>Juillet 1939</title>
      <cat>4</cat>
      <pos>10056</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Langlois se rend aux États-Unis pour assister au premier congrès de la FIAF (Fédération internationale des archives du film ) à New York, qui débute le 26 juillet. La Cinémathèque française, qu'il représente à la place de Franju, est conviée en compagnie de la National Film Library de Londres, de la Film Library du MoMA, et du Reichsfilmarchiv de Berlin.</p>
      <p>En parallèle du congrès se déroule la Foire internationale de New York, dont le foisonnement culturel fascine Langlois&nbsp;: <em>«&nbsp;Enfin une exposition internationale qui est autre chose qu'un concours d'architecture et de décorateurs. Une exposition où l'on apprend enfin quelque chose&nbsp;»</em>. Il y côtoie Lotte Eisner, Catherine Hessling (actrice et première femme de Jean Renoir), Iris Barry, Renée Falconetti et Frank Hensel... C'est pour lui l'occasion d'écrire sur les États-Unis et les Américains, leurs coutumes, la vie à New York et à Chicago&nbsp;: <em>« New York est la ville du mouvement, du rythme. Elle lance ses gratte-ciel, ses lumières, sa publicité, ses ponts en marche, son va-et-vient, le jazz. New York est la seule ville blanche qui égale et puisse faire oublier Paris, comme Paris est, je crois, la seule ville qui puisse faire oublier New York »</em>.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="118-1" width="714" height="894">
        <caption>Certificat de billet de passage New York-Le Havre</caption>
      </m>
    </point>
    <point id="119">
      <title>1950</title>
      <cat>4</cat>
      <pos>14059</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Tout au long de sa vie, Langlois fait montre d'une réelle superstition. Il consulte les horoscopes, se fait régulièrement tirer les cartes par des voyantes pour percevoir le destin de la Cinémathèque... D'une certaine façon, sa passion se nourrit de rencontres, de croyances, de promesses, et de miracles.</p>
      ]]></desc>
      <m type="video" id="3481159818001" width="720" height="576">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="120">
      <title>15 septembre 1955</title>
      <cat>4</cat>
      <pos>15962</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>La mère de Langlois décède. Leur relation était particulièrement forte, lui demeurant avec elle durant de nombreuses années&nbsp;; elle le soutenant dans ses projets, ses entreprises et sa passion.</p>
      <p><em>«&nbsp;Le seul allié véritable, c'est la mère. Son instinct, car ce ne peut être que l'instinct maternel, lui fait deviner la lutte magistrale qui se passe en moi et ce même instinct lui fait trouver les mots qui déroutent, qui blessent la bête. Aussi est-ce ma mère, c'est-à-dire la seule personne qui, dans ma famille, se doute de ce que je vaux, qui, défendant son fils dans sa lutte avec le vampire, est par cela même le plus grand danger et le plus grand ennemi de son bonheur&nbsp;»</em>, écrivait-il à 20 ans.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="120-1" width="3532" height="2372">
        <caption>La famille Langlois [s.d.]</caption>
      </m>
    </point>
    <point id="121">
      <title>1960</title>
      <cat>4</cat>
      <pos>17697</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Langlois est un gourmand, boulimique presque, dévorant des pâtisseries comme il dévore des films, montrant une préférence marquée pour la confiture de roses. Nombreux sont ceux qui le taquinent sur le sujet... Du reste, Langlois entretient cette gloutonnerie au frais de la Cinémathèque en donnant la plupart de ses rendez-vous d'affaires au restaurant.</p>
      <p>C'est aussi en partie sous l'influence de Mary Meerson, excellente cuisinière, qu'il passera, selon Lotte Eisner, d'<em>«&nbsp;ange byzantin à éléphant mozartien&nbsp;»</em>.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="121-1" width="3050" height="3931">
        <caption>Dégustation de confitures rue Gazan</caption>
        <rights>© Enrico Sarsini</rights>
      </m>
    </point>
    <point id="122">
      <title>1971</title>
      <cat>4</cat>
      <pos>21714</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Henri Langlois passe sa vie à la Cinémathèque et se consacre entièrement à l'élaboration de son musée, sans jamais se ménager. Il a besoin de toucher, de placer, de clouer, de façonner lui-même chaque recoin, besoin d'imaginer chaque nouvel agencement. Le moindre détail compte, le moindre pli de costume. Il peut passer des heures a ajuster une veste, et la fatigue le surprend parfois au détour d'un escalier...</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="122-1" width="4128" height="5857">
        <caption>Henri Langlois</caption>
        <rights>© DR</rights>
      </m>
    </point>
    <point id="123">
      <title>Avril 1968</title>
      <cat>4</cat>
      <pos>20604</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Dès la fondation des <em>Cahiers du cinéma</em> en 1951, Langlois entretient de bons rapports avec les critiques et jeunes auteurs qui alimentent la revue. Ce sont pour la plupart de jeunes cinéphiles passionnés et admiratifs de Langlois, qui incarne une sorte de pygmalion et qu'ils côtoient pour certains depuis plusieurs années&nbsp;: Eric Rohmer, Jean-Luc Godard, François Truffaut, Claude Chabrol, Jacques Rivette...</p>
      <p>En 1962, une longue interview de Langlois dans les <em>Cahiers</em> fait date dans l'histoire des cinémathèques.</p>
      <p>Au moment de l'affaire Langlois, dès le mois de février et les premières attaques contre la direction de la Cinémathèque, les auteurs de la revue sont parmi les premiers à s'ériger en défenseurs du « maître ». Langlois figure d'ailleurs en couverture du n°200/201 d'avril 1968.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="123-1" width="4516" height="5835">
        <caption>Couverture des Cahiers du cinéma, avril 1968</caption>
        <rights>© Cahiers du cinéma</rights>
      </m>
    </point>
    <point id="124">
      <title>20 mai 1974</title>
      <cat>4</cat>
      <pos>22784</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Alain Peyrefitte, ministre en charge des Affaires culturelles, élève Langlois au grade de commandeur dans l'ordre des Arts et des Lettres&nbsp;: <em>«&nbsp;Cette distinction reconnaît les importants services que vous avez rendus, par votre action, au rayonnement de nos arts et de notre culture&nbsp;».</em></p>
      <p>Langlois est invité à un déjeuner à l'Élysée, où le reçoit le président Giscard d'Estaing, mais il reste amer&nbsp;: si les médailles pleuvent, les subventions manquent toujours.</p>
      <p>Langlois tempête d'ailleurs quelques mois plus tard dans la presse&nbsp;: <em>«&nbsp;Ce n'est pas ce macaron qui va sauver mon œuvre. Cette Cinémathèque de Chaillot qui forge des cinéphiles et de jeunes cinéastes par milliers est une entreprise de plus en plus lourde. [...] J'ai dû réduire de 75 à 15 le personnel. Par contre, les vols, agressions, perturbations dans la salle augmentant de semaine en semaine et la police refusant de nous protéger, j'ai dû engager des videurs. Plus de 30 millions d'anciens francs volatilisés par mois pour la sécurité. La Cinémathèque vit à l'heure d'<em>Orange mécanique</em>&nbsp;»</em>. Cette sortie fait suite aux nombreuses echauffourrées qui ont lieu fin 1974&nbsp;: la salle de Chaillot est devenue le lieu de rendez-vous de jeunes néo-fascistes qui viennent brutaliser les spectateurs. Les fauteuils sont détruits, l'écran est lacéré...</p>
      ]]></desc>
    </point>
    <point id="125">
      <title>2 avril 1974</title>
      <cat>4</cat>
      <pos>22736</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>À Hollywood, Langlois reçoit des mains de Jack Valenti, président de la Motion Picture Association of America, et Gene Kelly un Oscar d'honneur, pour le remercier d'avoir sauvé tant de films. C'est la première fois qu'un responsable d'une cinémathèque obtient une aussi haute distinction.</p>
      ]]></desc>
    </point>
    <point id="126">
      <title>13 janvier 1977</title>
      <cat>4</cat>
      <pos>23754</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Dans la nuit du 12 au 13, Langlois travaille chez lui, 21, rue Gazan, à des projets de programmation pour le Centre Pompidou. Il prépare aussi le festival de Tours, qui se tiendra du 21 au 30 janvier, et où auront lieu des projections et une petite exposition. Dans l'appartement, le téléphone et l'électricité sont coupés car il n'a pu payer les factures.</p>
      <p>Vers deux heures du matin, il meurt dans les bras de Mary Meerson après trois quarts d'heure d'agonie, terrassé par une crise cardiaque. Le dragon avait 62 ans.</p>
      <p><em>«&nbsp;Que la Cinémathèque vive et respire. Seule sa mort serait la véritable mort d'Henri Langlois.&nbsp;»</em> (Jean Diard, directeur de Confluences et proche de la Cinémathèque, 16 mai 1978)</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="126-1" width="8000" height="4638">
      </m>
    </point>
    <point id="127">
      <title>Fin</title>
      <cat>4</cat>
      <pos>23773</pos>
      <!--<desc><![CDATA[
      ]]></desc>-->
      <m type="video" id="3475767262001" width="720" height="576">
        <caption>Henri Langlois dans les tunnels du fort de Saint-Cyr</caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>


<!--
    <point id="">
      <title></title>
      <cat></cat>
      <pos></pos>
      <desc><![CDATA[
      ]]></desc>
      <m type="img" id="" width="" height="">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
-->
  </points>
</root>
