<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root>
  <cats>
    <cat id="1">
      <name>Langlois le passeur</name>
    </cat>
    <cat id="2">
      <name>Langlois le collectionneur</name>
    </cat>
    <cat id="3">
      <name>Langlois le bâtisseur</name>
    </cat>
    <cat id="4">
      <name>Langlois l'homme</name>
    </cat>
  </cats>
  <points>
    <point id="1">
      <title>Octobre 1935</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>8673</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Henri Langlois et Georges Franju fondent le Cercle du Cinéma, un ciné-club spécialisé dans les films de répertoire. Les premières projections ont lieu avenue des Champs-Élysées, au Pathé Marignan, qui compte 150 places.</p>
      <p><em>«&nbsp;Dès la première séance, il fallut refuser du monde et, si l'entreprise se révéla déficitaire en fin d'année, elle n'en avait pas moins permis de rallier tous ceux qui voulaient œuvrer pour la sauvegarde du patrimoine cinématographique&nbsp;»</em> rapporte Henri Langlois.</p>
      <p>Les spectateurs peuvent découvrir par exemple <em>La Chute de la maison Usher</em> de Jean Epstein, <em>Le Cabinet du Dr Caligari</em> de Robert Wiene, ou encore <em>La Volonté du mort</em> (<em>The Cat and the Canary</em>, 1927) de Paul Leni.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="1-1" width="2000" height="775">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
    <point id="2">
      <title>28 décembre 1944</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>12050</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Inauguration de l'exposition «&nbsp;Images du cinéma français&nbsp;».</p>
      <p><em>«&nbsp;L'exposition &quot;Images du cinéma français&quot; ne saurait en aucune façon être tenue pour une exposition didactique. Nous n'avons pas eu l'intention de retracer l'histoire du cinéma français, ni de suivre toute son évolution à travers une quantité considérable d'œuvres et de documents&nbsp;»</em>, explique le texte introductif du programme.</p>
      <p>Pour Langlois, <em>«&nbsp;cette exposition envisage avant tout la fantaisie, la féerie, l'irréel, le fantastique ou le fantasmagorique. Elle se place à la fois sous le signe de Georges Méliès et de la poésie en insistant sur le côté le plus spontané de celle-ci, poésie involontaire, accidentelle, fortuite, ou parfois concertée mais qui participe toujours plus ou moins du rêve ou de l'imagination pure&nbsp;»</em>.</p>
      ]]></desc>
    </point>
    <point id="3">
      <title>Juin 1945</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>12204</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Le Cercle du Cinéma déménage et s'installe dans la salle des Arts et Métiers, 9 bis, avenue d'Iéna.</p>
      <p>Lors d'une séance en juillet 1946, l'affluence est telle que Langlois doit ajouter des fauteuils empruntés dans une salle voisine. Les œuvres muettes projetées par Langlois en 1945 sont désormais accompagnées au piano par le compositeur de musique de films Joseph Kosma.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="3-1" width="573" height="785"></m>
    </point>
    <point id="4">
      <title>1946</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>12419 </pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Plusieurs expositions phares sont cette année-là présentées au 7, avenue de Messine&nbsp;: l'une sur le dessin animé, l'autre sur Émile Reynaud, l'un des pionniers du cinématographe et l'inventeur des premiers dessins animés sur grand écran. Les deux expositions connaissent un certain succès. Langlois enchaînera avec une troisième, «&nbsp;L'Affiche de cinéma de 1895 à 1946&nbsp;», moins coûteuse que les précédentes.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="4-1" width="1342" height="2000"></m>
    </point>
    <point id="5">
      <title>29 octobre 1948</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>13450 </pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Le 29 octobre 1948, les premières salles du «&nbsp;Musée permanent du cinéma&nbsp;», réparties sur trois étages, sont inaugurées avenue de Messine. Deux expositions, «&nbsp;Naissance du cinéma&nbsp;: Plateau – Reynaud – Marey – Demenÿ – Lumière&nbsp;» et «&nbsp;Georges Méliès créateur de l'art cinématographique&nbsp;», marquent les débuts de ce musée. Un <em>«&nbsp;labyrinthe de rêve et de cauchemar&nbsp;»</em> pour Jacques Doniol-Valcroze, le futur fondateur des <em>Cahiers du cinéma</em>.</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="5-1" width="861" height="1200">
        <caption>Victor Vasarely</caption>
        <rights>Victor Vasarely</rights>
      </m>
    </point>

    <point id="8">
      <title>20 septembre 1951</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>14506</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Le 20 septembre 1951, Langlois reçoit une lettre d'un jeune cinéphile, Jacques Rivette, qui, trop pauvre pour se payer les entrées à la Cinémathèque, lui demande un accès libre. Sa demande n'est pas suivie d'effet, mais le 20 décembre 1951, Jacques Rivette reçoit de la Cinémathèque cinq bobines de pellicule vierge Kodak.</p>
      ]]></desc>
      <!--
      <m type="img" id="" width="" height="">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
      -->
    </point>








    <!-- TODO -->
    <point id="999">
      <title>Septembre 1954</title>
      <cat>1</cat>
      <pos>15583</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Dans sa volonté perpétuelle de hisser le cinéma au rang des autres arts, Langlois se lie avec de nombreux peintres, notamment Marc Chagall. Celui-ci fréquente d'ailleurs la Cinémathèque aux côtés d'autres plasticiens comme Fernand Léger, Cocteau ou Severini. Entre eux s'établit un échange épistolaire amical ; Chagall envoie parfois des poèmes à Langlois.</p>
      <p>En 1951, Langlois souhaite réaliser un court métrage documentaire sur l'œuvre du peintre, dans l'idée de retracer sa vie à travers ses tableaux. Chagall lui facilite la tâche en lui donnant un accès privilégié pour filmer ses œuvres. Langlois envoie Frédéric Rossif tourner les images, et charge ensuite Joris Ivens, épaulé par Renée Lichtig et David Perlov, du montage. Ne subsistent malheureusement aujourd'hui du film que quelques rushes, néanmoins passionnants.</p>
      ]]></desc>
    </point>
    <point id="1000">
      <title>13 novembre 1914</title>
      <cat>3</cat>
      <pos>1047</pos>
      <desc><![CDATA[
      <p>Henri Langlois naît à Smyrne (Turquie).</p>
      ]]></desc>
      <m type="img" id="1000-1" width="1500" height="2000">
        <caption>Horoscope de naissance d'Henri Langlois</caption>
      </m>
    </point>



<!--
    <point id="">
      <title></title>
      <cat></cat>
      <pos></pos>
      <desc><![CDATA[
      ]]></desc>
      <m type="img" id="" width="" height="">
        <caption></caption>
        <rights></rights>
      </m>
    </point>
-->
  </points>
</root>
